\chapter{Résultats de décompte}
\label{chap:union}

Nous déduisons ici des deux chapitres précédents des décomptes
d'approximations exceptionnelles. Plus précisément, on donne un décompte des
points de hauteur assez grande (au sens de~\eqref{e:Vbig} et~\eqref{e:Mbig}
ou~\eqref{e:Mbig-gen}), que nous appellerons grands points, en combinant
l'inégalité de \bsc{Vojta} à chacune des deux inégalités de \bsc{Mumford}
obtenues précédemment.

Auparavant, on introduit des conditions sur les ensembles d'approximations
exceptionnelles considérés et on discute de leur caractère nécessaire. On
introduit également un résultat permettant de passer d'une condition
d'approximation avec un système d'inégalités à la forme plus naturelle d'un
produit sur les places. Enfin, on conclut ce chapitre par l'évocation de deux
méthodes de traitement des petits points : un décompte trivial, et une façon
de les éliminer.


\section{Conditions pour les décomptes}
\label{sec:obstruction}

La définition~\vref{d:cond} présente la condition qui sera utilisée pour
dénombrer les ensembles d'approximations exceptionnelles. On discute ici du
phénomène qui rend ce type de condition nécessaire, et on présente une autre
condition, plus faible en général, qui devrait être suffisante pour l'éviter.

Dans cette section, on suppose fixés une sous-variété \( \avar \subset \va \),
un réel \( \eps \) et un sous-groupe \( \grp \subset \va \) de rang fini \( r
\).  On considère de plus un sous-ensemble \( F \) de \( \va(\Qbar) \) et un
réel \( \tau \ge 0 \).

Donnons alors une reformulation des inégalités de \bsc{Mumford} du chapitre
précédent. On appelle \emph{lunule} associée aux paramètres \( (\rho, \phi,
  \beta) \) un sous-ensemble de \( \va(\Qbar) \) dans lequel deux points
quelconques \( x \) et \( y \) satisfont les conditions suivantes :
\begin{align}
  \cos(x, y) & \ge 1 - \phi
  &
  \abs{ \hautn x - \hautn y } & \le \rho \hautn x
  &
  \hautn x & \ge \beta
  \pmm.
\end{align}

Le théorème~\vref{t:mumford-grp} dit alors que si \( F \) satisfait \(
  \cond{\eps/2d} \), son intersection avec chaque lunule (de paramètres donnés
par l'énoncé) contient au plus une approximation exceptionnelle : en effet, on
a vu au cours de la démonstration du lemme~\vref{l:diff-small} que si \( x \)
et \( y \) sont dans une même lunule, alors \( \hautn{ x - y } \le (\rho^2/4 +
  2\phi + \rho\phi) \hautn x \) et l'hypothèse~\eqref{e:rho-phi-grp} permet de
conclure.

De même, le théorème~\vref{t:mumford-gen} affirme que si \( F \) est un
ensemble d'approximations exceptionnelles inclus dans \( \grp \) et
satisfaisant \( \cond{ \eps / \adeg^m (2m)^{(m+1)\adim} } \), alors son
intersection avec une lunule associée aux paramètres donnés contient au plus
\( m - 1 \) approximations exceptionnelles, dans les notations de cet énoncé.

Plus précisément, on remarque que la condition \( \cond*\tau \) est
d'autant plus forte que \( \tau \) est petit, autrement dit, plus \( \tau \)
est petit, moins la condition \( \cond\tau \) est restrictive. On remarque que
les inégalités de \bsc{Mumford} du chapitre précédent disent en fait que
l'ensemble de points considéré satisfait \( \cond*\tau \) avec
\( \tau = \rho^2/4 + 2\phi + \rho\phi \), quantité qui peut être rendue
arbitrairement petite à condition de réduire la taille des lunules
considérées.

Ainsi, dans les résultats de décompte des sections suivantes, on pourrait
faire une hypothèse plus faible sur l'ensemble d'approximations considérées,
au prix d'un décompte moins précis.  Néanmoins, on formulera les résultats
avec la valeur « naturelle » de \( \tau \) pour éviter d'alourdir le texte.

\medskip

Pour introduire l'autre condition que nous proposons, nous aurons besoin de la
définition suivante.

\begin{tdef}
  On appelle \emph{famille de translatés associée} à \( x \) la donnée d'une
  sous-variété abélienne \( \vai \) et d'une famille de points \(
    (z_v)\placerange \) telle que \( z_v + \vai \subset \avar \) et
  \begin{equation}
    \prod\placerange \distv x {z_v + \vai} ^\degv
    \le
    \hautm2 x^{-\eps}
    \pmm.
  \end{equation}
  On dit qu'une sous-variété abélienne \( \vai \) est \emph{associée} à \( x
  \) s'il existe une famille de translatés \( \bigl( \vai, (z_v)_v \bigr) \)
  associée à \( x \).
\end{tdef}

Toute approximation exceptionnelle admet au moins une variété associée : le
stabilisateur de \( \avar \), que nous noterons \( S_\avar \). Par ailleurs,
si l'on note \( Z_\avar \) l'union des translatés de sous-variétés abéliennes
non nulles inclus dans \( \avar \), il est clair que tout point possédant une
variété associée non nulle est une approximation exceptionnelle de \( Z_\avar
\) (la réciproque est en revanche fausse).

\begin{tdef}
  On dit que \( F \) satisfait \( \condi*\tau \) s'il existe deux points
  distincts \( x \) et \( y \) dans \( F \) et une sous-variété abélienne
  \( \vai \) associée à \( x \) tels que \( x - y \in \vai \) et
  \( \hautn{ x-y } \le \tau \hautn x \).

  On dit que \( F \) satisfait la condition \( \condi\tau \) si \( F \) ne
  satisfait pas \( \condi*\tau \).
\end{tdef}

Il est clair qu'en général \( \condi*\tau \) est une condition plus
forte que \( \cond*\tau \), autrement dit que \( \condi\tau \) est une
condition plus faible que \( \cond\tau \). Notons
\begin{equation}
  \apx(\avar, \eps)
  =
  \set{
    x \in \va(\Qbar)
    \text{ tel que }
    0 <
    \prod\placerange \distv x \avar ^\degv
    \le
    \hautm2 x^{-\eps}
  }
\end{equation}
et \( \apx'(\avar, \eps) = \apx(\avar, \eps) \cup \avar(\Qbar) \). On remarque
que, dans le cas particulier où \( F \) est un sous-ensemble de \(
  \apx'(\avar, \eps) \) et \( \avar \) est un translaté de sous-variété
abélienne, les conditions \( \condi\tau \) et \( \cond\tau \) sont équivalentes
pour \( F \).  Évidemment, si \( Z_\avar = \emptyset \) (ce qui est le cas
pour tout \( \avar \) si \( \va \) est simple), tout ensemble \( F \)
satisfait \( \condi\tau \) (et \( \cond\tau \)).

\medskip

Nous allons maintenant essayer de convaincre le lecteur qu'on ne peut guère
espérer majorer le cardinal des ensembles \( \apx(\avar, \eps) \cap \grp \)
sous une condition plus faible que \( \condi\tau \) à moins de savoir majorer la
hauteur de certaines (voire toutes les) approximations exceptionnelles. Par
ailleurs, on supposera \( \eps \le 1 \) et \( \tau \le 1 \) pour simplifier
certaines estimations.

\begin{lem}
  Soient \( x \in \apx'(\avar, \eps) \), \( \vai \) associée à \( x \) et \( y
    \in \vai(\Qbar) \), tels que
  \begin{align}
    \hautn x
    & >
    \frac2{\eps \sqrt\tau} \bigl( 2 \hlclab + 7 \ln(n+1) \bigr)
    + \frac{11}{ \sqrt\tau } \htcmp
    \label{e:cont-big}
    \\
    \hautn y
    & \le
    \tau \hautn x
    \pmm.
  \end{align}
  Alors \( x + y \in \apx'(\avar, \eps') \) avec
  \( \eps' = \eps (1 + 2 \sqrt\tau)^{-2} \).
\end{lem}

\begin{proof}
  Soit \( (z_v)_v \) telle que \( \bigl( \vai, (z_v)_v \bigr) \) soit associée
  à \( x \). Pour chaque \( v \in \placesapx \), il existe un point
  \( p_v \in (z_v + \vai)(\Cv) \) tel que \( \distv x{ p_v } = \distv x{ z_v +
      \vai } \). Le scolie~\vref{s:addsub-dv} donne alors (en remarquant
  que \( 5\sqrt2 \le (n+1)^2 \)) :
  \begin{equation}
    \distv{ x+y }{ p_v + y }
    \le
    \distv{ x }{ p_v }
    \cdot \hmclab*^2 (n + 1)^{7\dv}
    \pmm.
  \end{equation}
  En remarquant alors que \( p_v + y \in z_v + \vai \subset \avar \), puis en
  prenant le produit sur les places, il vient
  \begin{align}
    \prod\placerange \distv{ x+y }{ \avar } ^\degv
    & \le
    \prod\placerange \distv{ x }{ z_v + \vai } ^\degv
    \cdot \hmclab*^{2\degv} (n + 1)^{7\dv\degv}
    \\ & \le
    \hautm2 x ^{-\eps} \cdot \hmclab^2 (n + 1)^7
    \pmm.
  \end{align}
  Il s'agit donc de montrer que cette dernière quantité est majorée par \(
    \hautm2{ x+y }^{-\eps'} \).

  Si l'on note \( \nnt\truc \) la norme de l'espace de \MoW, on a
  \(
    \nnt{ x+y }
    \le
    \nnt x + \nnt y
    \le
    (1 + \sqrt\tau) \nnt x
  \)
  vu l'hypothèse sur \( \hautn y \). On en déduit alors
  \begin{equation}
    \hautl2{ x+y }
    \le
    \hautn{ x+y } + \htcmp
    \le
    (1 + \sqrt\tau)^2 \hautn x + \htcmp
    \le
    (1 + \sqrt\tau)^2 \hautl2 x + 5 \htcmp
  \end{equation}
  puis
  \begin{align}
    - \eps \frac{ (1 + \sqrt\tau)^2 }{ (1 + 2\sqrt\tau)^2 } \hautl2 x
    & \le
    - \eps' \hautl2{ x+y } + 5 \eps' \htcmp
    \\
    - \eps \hautl2 x
    & \le
    - \eps' \hautl2{ x+y } + 5 \eps' \htcmp
    - \eps \left(
      1 - \frac{ (1 + \sqrt\tau)^2 }{ (1 + 2\sqrt\tau)^2 }
    \right) \hautl2 x
    \pmm.
  \end{align}
  On observe alors que, pour tout \( 0 < t \le 1 \), on a
  \begin{equation}
    1 - \frac{ (1 + t)^2 }{ (1 + 2t)^2 }
    =
    t \, \frac{ 2 + 3t }{ (1 + 2t)^2 }
    \ge
    \frac59 t
  \end{equation}
  où l'inégalité vient en remarquant que la fraction du milieu est
  décroissante en \( t \). Au final,
  \begin{equation}
    - \eps \hautl2 x
    + 2 \hlclab + 7 \ln(n+1)
    \le
    - \eps' \hautl2{ x+y } + 5 \eps \htcmp
    - \frac{ \eps \sqrt\tau }2 \hautl2 x
    + 2 \hlclab + 7 \ln(n+1)
    \notag
  \end{equation}
  et l'hypothèse sur \( \hautn x \) permet alors de conclure.
\end{proof}

Ainsi, on peut construire de nouvelles approximations exceptionnelles à partir
d'une approximation exceptionnelle ayant une variété associée non nulle et de
points de cette variété. Le corollaire suivant donne une précision
quantitative.

\begin{coro} \label{c:factory}
  Soient \( x \in \apx'(\avar, \eps) \cap \grp \)
  satisfaisant~\eqref{e:cont-big}, \( \eps' \) comme au lemme précédent et \(
    \vai \) une variété associée à \( x \). De plus, on note
  \( \hmin(\vai \cap \grp) \) le minimum de \( \hautn y \) lorsque \( y \)
  parcourt l'ensemble des points d'ordre infini de
  \( \vai(\Qbar) \cap \grp \), ou \( +\infty \) si cet ensemble est vide.

  Alors l'ensemble \( \apx'(\avar, \eps') \cap \grp \) contient au moins
  \begin{equation}
    \card \bigl( \vai(\Qbar)_\torsion \cap \grp \bigr)
    \left(
      2 \floor*{ \sqrt{ \tau \hautn x / \hmin(\vai \cap \grp) } } + 1
    \right)
  \end{equation}
  points de hauteur normalisée supérieure ou égale à
  \( (1-\sqrt\tau)^{2} \, \hautn x \) (avec la convention \( (+\infty)^{-1} =
    0 \)).
\end{coro}

\begin{proof}
  D'après le lemme précédent, la translation par \( x \) est une application
  de
  \begin{equation}
    \set{
      y \in \vai(\Qbar)
      \text{ tel que }
      \hautn y \le \tau \hautn x
    }
    \cap \grp
  \end{equation}
  vers \( \apx'(\avar, \eps') \cap \grp \), qui est évidemment injective. Il
  s'agit donc de minorer le cardinal de cet ensemble. Clairement, il contient
  tous les points de torsion, ce qui donne la conclusion annoncée dans le cas
  où \( \hmin(\vai \cap \grp) = + \infty \).

  Par ailleurs, si \( z \) est un point d'ordre infini de
  \( \vai(\Qbar) \cap \grp \), que \( t \) est un point de torsion de ce même
  ensemble et \( m \) un entier relatif, alors \( m z + t \) est dans
  l'ensemble de départ tant que \( m^2 \) est inférieur à
  \( \tau \hautn x / \hautn z \).
\end{proof}

On est donc face à un phénomène de multiplication des approximations
exceptionnelles, quitte à changer un peu l'exposant. En quelque sorte, les
approximations exceptionnelles arrivent par « grappes » : pour chaque
approximation exceptionnelle d'exposant légèrement meilleur que celui exigé,
de hauteur assez grande et possédant une variété associée non nulle, on a une
grappe d'approximations exceptionnelles, dont le cardinal dépend de la hauteur
(et de la qualité) de la première.

Ainsi, le seul moyen de contrôler le cardinal de l'ensemble des approximations
exceptionnelles est de borner la hauteur de celles qui ont une variété
associée non nulle ; dans le cas particulier où \( \avar \) est un translaté
de sous-variété abélienne de dimension positive, il s'agirait donc de majorer
la hauteur de toutes les approximations.

Ce type de résultat (borne explicite sur la hauteur) étant un peu trop
ambitieux à l'heure actuelle, il faut donc se résoudre à compter non pas
toutes les approximations exceptionnelles, mais seulement les grappes, sans
tenir compte du cardinal de ces grappes, trop directement relié à la hauteur.
Une condition du type \( \condi\tau \) semble la plus faible qu'on puisse
mettre sur les ensembles d'approximations exceptionnelles considérés pour
n'inclure qu'un point par grappe.



\section{Hypothèse d'approximation produit}
\label{sec:ha-prod}

Comme annoncé dans l'introduction (page~\pageref{e:ha-prod}), on montre ici
comment transformer un énoncé où la condition d'approximation fait apparaître
une inégalité par place en une version où l'hypothèse d'approximation fait
apparaître un produit sur l'ensemble des places.

Pour cela, on utilise le lemme suivant, qui n'est rien d'autre qu'une version
plus abstraite du lemme~2.12.1, p. 120 de~\cite{farhith}. Par ailleurs, par
rapport à cette référence, on a fixé \( \eps'(T) = \eps/2 \), d'où \( A(T) =
  \card T \), car c'est la valeur qui a le plus de sens pour les applications,
afin de simplifier légèrement l'énoncé et sa preuve. L'énoncé ci-dessous est
volontairement aussi abstrait que possible afin de mettre en lumière le
caractère purement combinatoire de la preuve et d'être utilisable dans le plus
grand nombre de situations ; immédiatement après l'énoncé on détaille la
correspondance avec la situation étudiée ici afin d'en éclaircir le sens.

\begin{lem}
  Soit \( A \) un ensemble et \( H \) une fonction de \( A \) dans \( [1,
    +\infty \mathclose[ \). Soit par ailleurs \( M \) un autre ensemble et,
  pour chaque élément \( v \) de \( M \) :
  \begin{itemize}
    \item une fonction \( d_v \colon A \to [0, 1] \) ;
    \item deux réels \( 0 < \degv < 1 \) et \( c_v > 0 \).
  \end{itemize}
  Pour tout réel \( \eps > 0 \) et tout partie finie \( S \) de \( M \), on
  définit
  \[
    E(\eps, S)
    =
    \set*{
      x \in A
      \text{ tel que }
      \prod_{v \in S} d_v(x)^\degv
      \le
      \bigl( \prod_{v \in S} c_v^\degv \bigr)
      H(x)^{-\eps}
    }
    \pmm.
  \]
  De plus, pour toute famille de réels \( (\lambda_v)_{v\in S} \), on définit
  \[
    E'(\eps, S, \lambda)
    =
    \set*{
      x \in A
      \text{ tel que }
      d_v(x)
      \le
      c_v H(x)^{-\lambda_v \eps}
      \quad \forall v \in S
    }
    \pmm.
  \]
  On note enfin \( \parts M \) l'ensemble des parties finies de \( M \) et on
  suppose qu'il existe une fonction \( g \colon \R_{>0} \times \parts M \to \N
  \) telle que pour tout \( \eps > 0 \), tout \( S \in \parts M \) non vide et
  toute famille \( (\lambda_v)_{v\in S} \) de réels positifs telle que \(
    \sum_{v\in S} \lambda_v \degv = 1 \), on ait
  \[
    \card E'(\eps, S, \lambda)
    \le
    g(\eps, S)
    \pmm.
  \]
  Alors, pour tout \( \eps > 0 \) et tout \( S \in \parts M \) on a
  \[
    \card E(\eps, S)
    \le
    \sum_{T \in \parts S \minusset\emptyset}
    \binom{2\card T - 1}{\card T - 1}
    g(\eps/2, T)
    \pmm.
  \]
\end{lem}

\begin{rem} \label{r:app-prod}
  Dans l'application prévue, les paramètres seront choisis de la façon
  suivante.  L'ensemble \( A \) un sous-ensemble de
  \( \bigl( \va(\Qbar) \setminus \avar(\Qbar) \bigr) \cap \grp \) avec \( \grp
  \) un sous-groupe de rang fini de \( \va(\Qbar) \) et
  \( H \) la hauteur induite sur cet ensemble par le choix d'un plongement
  projectif de \( \va \). L'ensemble \( M \) sera l'ensemble des places d'un
  corps de nombres \( \cdn \) suffisamment gros et en chaque place
  \( \degv = [\cdn_v : \Q_v] / [\cdn : \Q] \) est le degré local divisé par le
  degré global. En revanche, le choix des constantes \( c_v \) dépendra de
  l'application envisagée. On reconnaît la condition sur la famille
  \( \lambda \), et la fonction \( g \) est alors donnée par l'un des énoncés
  de la section précédente.
\end{rem}

\begin{proof}
  On suppose \( S \) et \( \eps \) fixés. On remarque que pour toute famille
  \( \lambda \) telle que que \( \sum_{v \in S} \lambda_v \degv = 1 \) on a \(
    E'(\eps, S, \lambda) \subset E(\eps, S) \) ; à l'inverse on aimerait bien
  recouvrir \( E(\eps, S) \) par de tels ensembles, en nombre fini. Dans ce
  but, pour tout \( x \in A \) (tel que \( H(x) > 1 \) pour simplifier pour
  l'instant), on introduit une famille de réels \( \lambda(x) \) telle que
  \begin{equation} \label{e:x2wt}
    d_v(x)
    =
    c_v H(x)^{-\lambda_v(x) \eps}
    \quad \forall v \in S
  \end{equation}
  de sorte que \( x \in E'(\eps, S, \lambda(x)) \). De plus, si \( x \in E(\eps,
    S) \) on a \( \sum_{v \in S} \lambda_v(x) \degv \ge 1 \). Ainsi, on a
  recouvert \( E(\eps, S) \) par des ensembles de la forme \( E'(\eps, S,
    \lambda(x)) \) mais ceux-ci ne sont \lat{a priori} pas en nombre fini ;
  par ailleurs les familles \( \lambda(x) \) obtenues ne sont pas
  nécessairement composées que de nombres positifs. (Le fait que leur somme
  pondérée ne soit pas exactement \( 1 \) n'est en revanche pas gênant, il
  suffirait de choisir une famille \( \lambda'(x) \) plus petite (pour l'ordre
  produit) sommant à \( 1 \), car la fonction \( \lambda \mapsto E'(\eps, S,
    \lambda) \) est décroissante.)

  Pour forcer les \( \lambda_v(x) \) à être positifs\footnote{Ce qui n'est en
    soi pas indispensable (on pourrait en fait se dispenser de cette hypothèse
    dans les résultats de décompte précédents en considérant un ensemble de
    places plus petit) mais sera utile pour assurer la finitude et contrôler
    le cardinal de l'ensemble \( C \) ci-dessous.} on introduit la fonction \(
    \pi \colon E(\eps, S) \to \parts S \) définie par
  \begin{equation}
    \pi(x)
    =
    \set{
      v \in S
      \text{ tel que }
      d_v(x) \le c_v
    }
    \pmm.
  \end{equation}
  On remarque que \( \pi \) prend en fait ses valeurs dans \( \parts S
    \minusset\emptyset \), de sorte que
  \begin{equation}
    E(\eps, S)
    =
    \bigcup_{T \in \parts S \setminus\emptyset}
    \pi^{-1}(T)
    \pmm.
  \end{equation}
  Par ailleurs, pour toute partie non vide \( T \)
  de \( S \), on introduit l'ensemble
  \begin{equation}
    C
    =
    \set{
      (\lambda_v)_{v \in T}
      \text{ tel que }
      \lambda_v \degv \card T \in \N
      \text{ et }
      \sum_{v \in T} \lambda_v \degv = 1
    }
  \end{equation}
  qui est fini et de cardinal \( \binom{2\card T - 1}{\card T - 1} \) car il
  est en bijection avec l'ensemble des familles de \( \card T \) entiers
  naturels dont la somme est \( \card T \). Pour obtenir la conclusion du
  lemme, il suffit donc de montrer que
  \begin{equation}
    \pi^{-1}(T)
    \subset
    \bigcup_{\lambda \in C} E'(\eps/2, T, \lambda)
    \pmm.
  \end{equation}

  Fixons donc \( \emptyset \neq T \in \parts S \) et \( x \in \pi^{-1}(T)
  \). Par définition de \( E(\eps, S) \) et de \( \pi \) on a
  \begin{align}
    \bigl( \prod_{v \in S} c_v^\degv \bigr)
    H(x)^{-\eps}
    \ge
    \prod_{v \in S} d_v(x)^\degv
    \ge
    \prod_{v \in T} d_v(x)^\degv
    \prod_{v \in S \setminus T} c_v^\degv
  \end{align}
  d'où \( x \in E(\eps, T) \). Par ailleurs, si \( H(x) = 1 \) il est clair
  que \( x \in E'(\eps, S, \lambda) \) pour n'importe quelle famille \(
    \lambda \in C \), on suppose donc \( H(x) > 1 \) et on associe à \( x \)
  une famille \( \lambda(x) \) comme en~\eqref{e:x2wt}. Cette fois-ci, les \(
    \lambda_v(x) \) pour \( v \in T \) sont tous positifs ou nuls. Par
  ailleurs, comme \( x \in E(\eps, T) \), on a successivement
  \begin{align}
    2 \card T
    \sum_{v \in T} \lambda_v(x) \degv
    & \ge
    2 \card T
    \\
    \sum_{v \in T} \floor{ 2 \lambda_v(x) \degv \card T }
    & \ge
    \card T
  \end{align}
  donc il existe des entiers naturels \( a_v(x) \) inférieurs ou égaux à
  \( 2 \lambda_v(x) \degv \card T \) et dont la somme est exactement
  \( \card T \). On pose alors \( \lambda'_v(x) = a_v(x) / (\degv \card T) \) de
  sorte que \( \lambda'(x) \in C \) et \( \lambda'_v(x) \le 2 \lambda_v(x) \),
  ce qui implique que \( x \in E'(\eps/2, T, \lambda'(x)) \), achevant ainsi
  la preuve.
\end{proof}

En pratique, la fonction de comptage ne dépend pas de l'ensemble de places
considérées, on utilisera donc le scolie suivant.

\begin{sco} \label{s:ha-prod}
  Dans la situation du lemme précédent, si l'on suppose de plus que la
  fonction \( g \) ne dépend pas de son deuxième argument, alors on a
  \( \card E(\eps, S) \le 5^{\card S} g(\eps/2) \).
\end{sco}

\begin{proof}
  C'est un calcul élémentaire, fait page~125 de \cite{farhith}.
\end{proof}



\section{Grands points, cas des sous-groupes}
\label{sec:big-grp}

On commence par majorer le nombre de points dans chaque cône tronqué ; on
rappelle la définition~\vref{d:cond} pour la notation~\( C(\eps/2d) \) dans
l'énoncé suivant.

\begin{lem} \label{l:big-by-cone}
  Soit \( \avar \) un translaté par un point algébrique d'une sous-variété
  abélienne \( \vai \) de \( \va \), de degré \( \adeg \) et de dimension \(
    \adim \).  On fixe un réel \( 0 < \eps \), un entier \( m \ge g + 1 \) et
  on considère une famille de points \( x_1, \dots, x_p \in \va(\Qbar)
  \) satisfaisant à \( \cond{\eps/2d} \) et aux conditions suivantes, pour
  tous \( i \) et \( j \) :
  \begin{align}
    \label{e:big-ha}
    0 < \distv{x_i} \avar
    & <
    \alpha_v^{-1}
    \hautm2{x_i}^{-\wtapx \eps}
    \quad \forall v \in \placesapx
    \\ \label{e:big-big}
    \hautn{x_i}
    & > \cst{ht-v-gen1} \Lambda_4^{(2mg)^{mg}}
    \\ \label{e:big-cos}
    \cos(x_i, x_j)
    & > 1 - \frac1{ m \, \cst{v-gen} }
  \end{align}
  avec
  \begin{align}
    \cst{v-gen}
    & =
    \bigl(
      86 \nclmaps \cdot 5^g \adeg s \, \eps^{-1}
    \bigr)^{ \frac{m}{m-g} }
    \\
    \Lambda_4
    & =
    \cst{v-gen}
    \bigl( (\sqrt2 m g \adeg)^g \deg \va \bigr)^m
    \\
    \cst{ht-v-gen1}
    & =
    \adeg \max \bigl( \adeg^g \hautl1{\va}, \hlclab, \htcmp \bigr)
    + (g + 1) \deg \va
    \Bigl(
      (\adeg+1)^n \ln(\adeg+1) n
    \\ & \qquad
      + \adeg^g \bigl (
        \hautl1 \avar + (\adim + 2) \ln(\adeg + 1) (\adeg + n+1) + \ln(m/2)
      \bigr)
    \Bigr)
  \end{align}
  et au choix :
  \begin{enumthm}
  \item \( s = \min(\sbin{\adeg+n}{n}, \card \placesapx) \) et \( \alpha_v =
      \bigl( \adeg \sbin{\adeg+n}{n}^3 \bigr)^{\dv/2} \) ; ou bien
  \item \( s = 1 \) et \( (\alpha_v)_v \) une certaine famille de réels tous
    supérieurs ou égaux à \( 1 \), satisfaisant \(
      \prod\placerange \alpha_v^\degv
      \le
      \hautm1 \avar ^2
      \cdot (\adeg+1)^{ 2 (\adim+2) (\adeg + n+1) } \cdot \frac{m^2}4
      \cdot \expb^{3 \adeg n}
    \).
  \end{enumthm}
  On a alors nécessairement
  \begin{equation}
    p
    \le
    \sqrt{\frac \adeg \eps}
    (2mg)^{mg+1}
    \ln \Lambda_4
    \pmm.
  \end{equation}
\end{lem}

\begin{proof}
  Pour commencer, remarquons qu'on peut supposer \( \eps < \adeg + 1 \). En
  effet, sinon le corollaire~\vref{c:nobig-liouville} s'applique,
  car~\eqref{e:big-ha} implique immédiatement~\eqref{e:nobig-ha}
  et~\eqref{e:big-big} implique assez largement~\eqref{e:nobig-big} vu la
  définition de \( \cst{ht-v-gen1} \) et la remarque~\vref{r:hm-clab-pm}.

  Soit \( x_1, \dots, x_p \) une famille comme dans l'énoncé, qu'on suppose de
  plus ordonnée par hauteur normalisée croissante. On pose
  \( \phi =( m \, \cst{v-gen})^{-1} \) et
  \( \rho = \sqrt{ \eps / \adeg } \).  On constate facilement que
  \( \phi \le \eps / (2580 \adeg) \) de sorte que ce couple \( (\rho, \phi) \)
  satisfait à~\eqref{e:rho-phi-grp}. Par ailleurs, il est assez facile de voir
  que la condition~\eqref{e:big-big} est plus forte que~\eqref{e:Mbig} : en
  effet \( \cst{v-gen} \ge (2/\eps) \cdot \adeg (\adim+1) \) et la parenthèse
  dans le membre de droite de~\eqref{e:Mbig} est largement majorée par \( 5
    \cst{ht-v-gen1} \).

  On peut donc appliquer le théorème~\vref{t:mumford-grp} avec \( x = x_i \)
  et \( y = x_{i+1} \) et conclure que
  \( \hautn{ x_{i+1} } > (1 + \sqrt{\eps / \adeg}) \hautn{ x_i } \) pour tout
  \( i \le p-1 \). On pose alors
  \begin{equation}
    \eta
    =
    \left\lceil
      (2mg)^{mg}
      \frac{ \ln \Lambda_4 }{ \ln (1 + \sqrt{\eps / \adeg}) }
    \right\rceil
    \pmm.
  \end{equation}
  On suppose que \( p \ge (m-1) \eta + 1 \) : on peut alors poser
  \( y_i = x_{1 + (i-1) \eta} \) pour tout \( i \in \set{1, \dots, m} \) de
  sorte que, pour tout \( i \le m-1 \), on a
  \begin{equation}
    \hautn{ y_{i+1} }
    >
    (1 + \sqrt{\eps / \adeg})^\eta
    \hautn{ y_i }
    \ge
    \Lambda_4^{(2mg)^{mg}}
    \hautn{ y_i }
  \end{equation}
  et la famille \( (y_i)_i \) contredit le corollaire~\vref{c:vojta-gen2}, ce
  qui est absurde.

  Ainsi, on a \( p \le (m-1) \eta \). On remarque que la fonction \( t
    \mapsto t / \ln(1+t) \) est croissante pour \( t > 0 \) et, comme on a
  supposé \( \eps \le d+1 \le 2d \), on a
  \begin{equation}
    \frac1{ \ln(1 + \sqrt{\eps/d}) }
    \le
    \frac{ \sqrt2 }{ \ln(1 + \sqrt2) }
    \sqrt{ \frac d \eps }
    \le
    2 \sqrt{ \frac d \eps }
  \end{equation}
  en vérifiant numériquement pour la dernière inégalité. On a alors
  \begin{equation}
    p
    \le
    (m - 1)
    \left(
      (2mg)^{mg} \ln \Lambda_4
      \cdot 2 \sqrt{ \frac d \eps }
      + 1
    \right)
    \le
    2 m
    (2mg)^{mg} \ln \Lambda_4
    \sqrt{ \frac d \eps }
  \end{equation}
  qui donne directement le résultat annoncé.
\end{proof}

On utilise ensuite le fait suivant.

\begin{fact} \label{f:nb-cones}
  Soient \( r \) un entier et \( \gamma > 0 \) un réel. On peut recouvrir \(
    \R^r \) par \( \floor{(1 + \sqrt{8/\gamma})^r} \) ensembles dans chacun
  desquels deux points quelconques satisfont \( \cos(x, y) \ge 1 - \gamma \).
\end{fact}

\begin{proof}
  C'est le corollaire~6.1, p.~542 de~\cite{remdcl}.
\end{proof}

\begin{coro} \label{c:big-gen}
  Soit \( \avar \) un translaté par un point algébrique d'une sous-variété
  abélienne \( \vai \) de \( \va \), de degré \( \adeg \) et de dimension \(
    \adim \).  On considère de plus un sous-groupe \( \grp \subset \va(\Qbar)
  \) de rang fini \( r \), un réel \( \eps > 0 \) et un entier \( m
    \ge g + 1 \). Soit enfin une famille \( x_1, \dots, x_p \) de points de \(
    \grp \) satisfaisant à \( \cond{\eps/2d} \) et aux conditions suivantes,
  pour tout \( i \) :
  \begin{align}
    0 < \distv{x_i} \avar
    & <
    \alpha_v^{-1}
    \hautm2{x_i}^{-\wtapx \eps}
    \quad \forall v \in \placesapx
    \\
    \hautn{x_i}
    & > \cst{ht-v-gen1} \Lambda_4^{(2mg)^{mg}}
  \end{align}
  avec \( \Lambda_4 \), \( \cst{ht-v-gen1} \), \( s \)  et \( \alpha_v \)
  comme au lemme~\vref{l:big-by-cone}. Alors on a
  \begin{equation}
    p
    \le
    \sqrt{\frac \adeg \eps}
    (2mg)^{mg+1}
    \ln \Lambda_4
    \left(
      3 \sqrt m
      \bigl(
        86 \nclmaps \cdot 5^g \adeg s \, \eps^{-1}
        \bigr)^{ \frac{m}{2(m-g)} }
    \right)^r
    \pmm.
  \end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
  En utilisant le fait précédent avec \( \gamma = m \cst{v-gen} \) , on
  recouvre l'espace euclidien \( \grp \otimes_\Z \R \) muni du produit
  scalaire donné par la hauteur de \NT par des ensembles dans lesquels deux
  points quelconques satisfont~\eqref{e:big-cos}. Le nombre d'ensembles
  nécessaires est au plus
  \begin{equation}
    \left(
      1 + \sqrt{8 m}
      \bigl(
        86 \nclmaps \cdot 5^g \adeg s \, \eps^{-1}
        \bigr)^{ \frac{m}{2(m-g)} }
    \right)^r
    \le
    \left(
      3 \sqrt m
      \bigl(
        86 \nclmaps \cdot 5^g \adeg s \, \eps^{-1}
        \bigr)^{ \frac{m}{2(m-g)} }
    \right)^r
  \end{equation}
  en remarquant que \( 1 + \sqrt{ 8 \cdot 86 \cdot 3 \cdot 5 } \le 3 \sqrt{ 86
      \cdot 3 \cdot 5 } \).

  Il ne reste plus qu'à appliquer lemme~\vref{l:big-by-cone} à chacun de ces
  ensembles pour conclure.
\end{proof}

Il ne reste maintenant plus qu'à passer à une hypothèse d'approximation sous
sa forme produit.

\begin{coro}
  Soit \( \avar \) un translaté par un point algébrique d'une sous-variété
  abélienne \( \vai \) de \( \va \), de degré \( \adeg \) et de dimension \(
    \adim \).  On considère de plus un sous-groupe \( \grp \subset \va(\Qbar)
  \) de rang fini \( r \), un réel \( \eps > 0 \) et un entier \( m
    \ge g + 1 \). Soit enfin une famille \( x_1, \dots, x_p \) de points de \(
    \grp \) et \( \placesapx \) un ensemble fini de places de \( \Q(x_1, \dots,
    x_p) \) ; on suppose que cette famille satisfait à \( \cond{\eps/2d} \) et
  aux conditions suivantes, pour tout \( i \) :
  \begin{align}
    0 < \prod\placerange \distv{x_i} \avar ^\degv
    & <
    \alpha^{-1}
    \hautm2{x_i}^{-\eps}
    \\
    \hautn{x_i}
    & > \cst{ht-v-gen1} \Lambda_4^{(2mg)^{mg}}
  \end{align}
  avec \( \Lambda_4 \) et \( \cst{ht-v-gen1} \) comme au
  lemme~\vref{l:big-by-cone} et au choix :
  \begin{enumthm}
  \item \( s = \min(\sbin{\adeg+n}{n}, \card \placesapx) \) et \( \alpha =
      \bigl( \adeg \sbin{\adeg+n}{n}^3 \bigr)^{1/2} \) ; ou bien
  \item \( s = 1 \) et \( \alpha =
      \hautm1 \avar ^2
      \cdot (\adeg+1)^{ 2 (\adim+2) (\adeg + n+1) } \cdot \frac{m^2}4
      \cdot \expb^{3 \adeg n}
    \).
  \end{enumthm}
  Alors on a
  \begin{equation}
    p
    \le
    2 \cdot 5^{\card S} \cdot
    \sqrt{ \frac{\adeg}\eps }
    (2mg)^{mg+1}
    \ln \Lambda_4
    \left(
      3 \sqrt m
      \bigl(
        172 \nclmaps \cdot 5^g \adeg s \, \eps^{-1}
      \bigr)^{ \frac{m}{2(m-g)} }
    \right)^r
    \pmm.
  \end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
  On applique le scolie~\vref{s:ha-prod} au corollaire~\vref{c:big-gen}, comme
  prévu à la remarque~\vref{r:app-prod}, avec \( A = \set{x_1, \dots, x_p} \).
  Ceci a pour effet, dans le décompte, de rajouter un facteur \(
    5^{\card\placesapx} \) et remplacer \( \eps \) par \( \eps/2 \).  On
  constate que vu la définition de \( \Lambda_4 \), en effectuant cette
  opération, on ajoute \( \ln(2) m / (m-g) \) à son logarithme et que
  \begin{equation}
    \ln \Lambda_4 + \ln(2) m / (m-g)
    \le
    \sqrt 2 \ln \Lambda_4
    \pmm.
  \end{equation}
  Les autres modifications sont évidentes.
\end{proof}

On peut alors simplifier légèrement la condition d'approximation en absorbant
la constante ; on aboutit au résultat suivant.

\begin{coro} \label{c:big-gen-prod}
  Soit \( \avar \) un translaté par un point algébrique d'une sous-variété
  abélienne \( \vai \), de \( \va \) de degré \( \adeg \) et de dimension \(
    \adim \).  On considère de plus un sous-groupe \( \grp \subset \va(\Qbar)
  \) de rang fini \( r \), un réel \( \eps > 0 \) et un entier \( m
    \ge g + 1 \). Soit enfin une famille \( x_1, \dots, x_p \) de points de \(
    \grp \) et \( \placesapx \) un ensemble fini de places de \( \Q(x_1, \dots,
    x_p) \) ; on suppose que cette famille satisfait à \( \cond{\eps/2d} \) et
  aux conditions suivantes, pour tout \( i \) :
  \begin{align}
    0 < \prod\placerange \distv{x_i} \avar ^\degv
    & <
    \hautm2{x_i}^{-\eps}
    \\
    \hautn{x_i}
    & > \cst{ht-v-gen1} \Lambda_5^{(2mg)^{mg}}
  \end{align}
  avec
  \begin{align}
    \Lambda_5
    & =
    \bigl(
        87 \nclmaps \cdot 5^g \adeg
        \, \eps^{-1}
    \bigr)^{ \frac{m}{m-g} }
    \bigl( (\sqrt2 m g \adeg)^g \deg \va \bigr)^m
    \\
    \cst{ht-v-gen1}
    & =
    \adeg \max \bigl(
      \adeg^g \hautl1{\va}, \hlclab, \htcmp
    \bigr)
    + (g + 1) \deg \va
    \Bigl(
      (\adeg+1)^n \ln(\adeg+1) n
    \\ & \qquad
      + \adeg^g \bigl (
        \hautl1 \avar
        + (\adim + 2) \ln (\adeg + 1) ( \adeg + n + 1 )
        + \ln(m/2)
      \bigr)
    \Bigr)
    \pmm.
  \end{align}
  Alors on a
  \begin{equation}
    p
    \le
    2 \cdot 5^{\card \placesapx} \cdot
    \sqrt{ \frac{\adeg}\eps }
    (2mg)^{mg+1}
    \ln \Lambda_5
    \left(
      3 \sqrt m
      \bigl(
        174 \nclmaps \cdot 5^g \adeg
        \, \eps^{-1}
        \bigr)^{ \frac{m}{2(m-g)} }
    \right)^r
    \pmm.
  \end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
  On commence par majorer chacun des deux choix possibles pour \( \alpha \)
  dans le corollaire précédent. Pour le premier, on a immédiatement
  \begin{equation}
    \ln \bigl( \adeg \sbin{\adeg+n}{n}^3 \bigr)^{1/2}
    \le
    \frac12 \ln d + \frac32 n \ln(d+1)
    \le
    \cst{ht-v-gen1}
    \pmm.
  \end{equation}
  Pour le deuxième choix, on a
  \begin{align}
    \ln \alpha
    & =
    2 \hautl1 \avar
    + 2 (\adim+2) (\adeg + n+1) \ln (\adeg+1)
    + 2 \ln(\tfrac m 2)
    + 3 \adeg n
    \notag
    \\ & \le
    \adeg \Bigl(
    \hautl1 \avar
    + (\adim+2) (\adeg + n+1) \ln (\adeg+1) + \ln(\tfrac m 2)
    + 3 n
    \Bigr)
    \le
    \cst{ht-v-gen1}
    \label{e:maj-ht-alpha}
  \end{align}
  Ainsi, quel que soit le choix pour \( (s, \alpha) \) dans le corollaire
  précédent, on a assez largement
  \(
    \ln \alpha
    \le
    \cst{ht-v-gen1} \Lambda_5 \cdot \eps / 87
  \)
  dont on déduit immédiatement que
  \(
    \hautm2{ x_i }^{\eps/87}
    \ge
    \alpha
  \)
  puis que les hypothèses du présent énoncé impliquent celles du corollaire
  précédent en remplaçant \( \eps \) par \( 86\eps / 87 \). On applique donc
  le corollaire en question pour aboutir au résultat annoncé.

  Par ailleurs, comme les deux valeurs possibles de \( \alpha \) peuvent être
  absorbées à un coût équivalent, il est clair qu'on a intérêt à choisir la
  deuxième option pour le couple \( (s, \alpha) \) afin d'avoir \( s = 1 \)
  qui minimise \( \Lambda_5 \) et \( p \).
\end{proof}

\begin{rem}
  Dans le cas où \( \card \placesapx = 1 \), on aura plutôt intérêt à utiliser
  le corollaire~\vref{c:big-gen} et prendre \( s = \card \placesapx \) puis
  supprimer le \( \alpha_v \) éventuel (si l'unique place de \( \placesapx \)
  est archimédienne) comme ci-dessus en remplaçant \( 86 \) par \( 87 \) dans
  le décompte et la définition de \( \Lambda_4 \).
\end{rem}

La dépendance en \( \eps \) dans le décompte précédent est en
\begin{equation}
  \left( \frac1\eps \right)^{\frac12 + \frac r2 \cdot \frac m{m-g}}
  \ln \left( \frac1\eps \right)
  \pmm.
\end{equation}
L'exposant du premier facteur tend donc vers \( (r+1) / 2 \) lorsque \( m \)
tend vers l'infini. Cependant, quand \( m \) grandit, le facteur \( (2mg)^{mg+1}
\) dans le décompte croît rapidement et la condition de hauteur aussi croît
rapidement. Il n'est pas évident de déterminer la valeur de \( m \) réellement
optimale, mais la valeur \( m = 2g \) semble être un bon compromis : elle
ramène le facteur devant \( r \) dans l'exposant de \( \eps \) à une constante
absolue, sans pour autant coûter beaucoup plus cher que \( g+1 \) sur les
autres facteurs.

\begin{coro} \label{c:big-m=2g}
  Soit \( \avar \) un translaté par un point algébrique d'une sous-variété
  abélienne \( \vai \) de \( \va \), de degré \( \adeg \) et de dimension \(
    \adim \).  On considère de plus un sous-groupe \( \grp \subset \va(\Qbar)
  \) de rang fini \( r \) et un réel \( \eps > 0 \).  Soit enfin une famille
  \( x_1, \dots, x_p \) de points de \( \grp \) et \( \placesapx \) un ensemble
  fini de places de \( \Q(x_1, \dots, x_p) \) ; on suppose que cette famille
  satisfait à \( \cond{\eps/2d} \) et aux conditions suivantes, pour tout \( i
  \) :
  \begin{align}
    0 < \prod\placerange \distv{x_i} \avar ^\degv
    & <
    \hautm2{x_i}^{-\eps}
    \\
    \hautn{x_i}
    & > \cst{ht-v-gen1}' (\Lambda_5')^{(4g)^{4g^2}}
  \end{align}
  avec
  \begin{align}
    \Lambda_5'
    & =
    \bigl( 87 \nclmaps \adeg \, \eps^{-1} \bigr)^2
    \bigl( 5 (\deg \va) (3 g^2 \adeg)^g \bigr)^{2g}
    \\
    \cst{ht-v-gen1}'
    & =
    \adeg \max \bigl(
      \adeg^g \hautl1{\va}, \hlclab, \htcmp
    \bigr)
    + (g + 1) \deg \va
    \Bigl(
      (\adeg+1)^n \ln(\adeg+1) n
    \\ & \qquad
      + \adeg^g \bigl (
        \hautl1 \avar
        + (\adim + 2) \ln (\adeg + 1) ( \adeg + n + 1 )
        + \ln(g)
      \bigr)
    \Bigr)
    \pmm.
  \end{align}
  Alors on a
  \begin{equation}
    p
    \le
    2 \cdot 5^{\card \placesapx} \cdot
    \sqrt{ \frac{\adeg}\eps }
    (4g)^{4g^2+1}
    \ln \Lambda_5'
    \left(
        739 \nclmaps \cdot 7^g \adeg
        \, \eps^{-1}
    \right)^r
    \pmm.
  \end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
  C'est le corollaire précédent appliqué avec \( m = 2g \) et en opérant
  quelques simplifications d'écriture et majorations.
\end{proof}



\section{Grands points, cas général}
\label{sec:any}

Dans toute cette section, on suppose (sans nécessairement le rappeler à chaque
énoncé) que \( \va \) est plongée dans \( \projd \)
par un plongement de \bsc{Mumford} modifié associé à une polarisation
principale, ce qui est nécessaire pour appliquer le
théorème~\vref{t:mumford-gen}. Cette hypothèse implique en particulier que
\( \deg \va = n+1 = 16^g \) et qu'on peut prendre \( N = n+1 \). Par ailleurs,
on supposera toujours \( \eps \le 1 \) pour simplifier certaines comparaisons.

Par ailleurs, comme on l'a vu dans la section précédente, on aura intérêt dans
l'inégalité de \bsc{Vojta} (corollaire~\vref{c:vojta-gen2}) à toujours prendre
l'option \( s = 1 \) et à poser \( m = 2g \).  Commençons par énoncer
l'inégalité de \bsc{Vojta} sous ces conditions.

\begin{coro} \label{c:vojta-gen3}
  Soit \( \avar \) une variété de \( \projd \) de degré \( \adeg \) et de
  dimension \( \adim \), et \( 0 < \eps \le 1 \) un nombre réel.  Il n'existe
  dans \( \va(\Qbar) \) aucune famille de points \( x_1, \dots, x_{2g} \)
  satisfaisant simultanément aux conditions suivantes :
  \begin{align}
    0 < \distv{x_i} \avar
    & <
    \alpha_v^{-1}
    \hautm2{x_i}^{-\wtapx \eps}
    \quad \forall v \in \placesapx
    \\
    \hautn{x_1}
    & > \cst{ht-v-gen2} \Lambda_6^{(4g)^{4g^2}}
    \\
    \hautn{x_i} & > \hautn{x_{i-1}}
    \cdot \Lambda_6^{(4g)^{4g^2}}
    \\
    \cos(x_i, x_j) & > 1 -
    \frac{ \eps^2 }{ 2^{15g + 14} \adeg^2 }
  \end{align}
  avec
  \begin{align}
    \Lambda_6
    & =
    2^{35g^3} \, \adeg^{2g^2 + 2} \, \eps^{-2}
    \\
    \newcst[\vaemb]{ht-v-gen2}
    & =
    \adeg \max \bigl(
      \adeg^g \hautl1{\va}, \hlclab, \htcmp
    \bigr)
    + 32^g \Bigl(
      (2\adeg)^{16^g + 1} 16^g
      + \adeg^g \bigl ( \hautl1 \avar + 32^g \adeg^2 \bigr)
    \Bigr)
  \end{align}
  et \( (\alpha_v)_v \) une certaine famille de réels tous supérieurs ou égaux
  à \( 1 \), avec \( \sum\placerange \degv\alpha_v \le \cst{ht-v-gen2}
  \).
\end{coro}

\begin{proof}
  C'est le corollaire~\vref{c:vojta-gen2} avec \( m = 2g \) et l'option \( s
    = 1 \), où l'on a simplifié la majoration de la « hauteur » de \( \alpha
  \) en tenant compte de~\eqref{e:maj-ht-alpha}. On a par ailleurs utilisé les
  majorations suivantes :
  \begin{gather}
    \frac1{2g}
    \left( \frac{ \eps }{ 86 \cdot 16^g \cdot 5^g \cdot d } \right)^2
    \le
    \frac{ \eps^2 }{ 2^g \bigl( 2^7 \cdot 2^{7g} d \bigr)^2 }
    \\
    86^2 \cdot 40^{2g} \adeg^2 \, \eps^{-2}
    (32\sqrt2 g^2 \adeg)^{2g^2}
    \le
    86^2 \, 40^{2g} \, 2^{11g^2} g^{4g^2}
    \cdot \adeg^{2g^2 + 2} \, \eps^{-2}
    \le
    2^{35g^3} \, \adeg^{2g^2 + 2} \, \eps^{-2}
  \end{gather}
  où la dernière majoration provient d'une vérification numérique pour \( g =
    1 \). De plus, on a remarqué que
  \begin{align}
    (\adim + 2) \ln (\adeg + 1) ( \adeg + 16^g )
    + \ln g
    \le
    (g + 1) \adeg ( \adeg + 16^g + 1)
    \le
    2^g \adeg^2 \cdot 16^g
  \end{align}
  pour simplifier l'expression de \( \cst{ht-v-gen2} \).
\end{proof}

À partir de maintenant et pour le reste de cette section, on fixe un
sous-groupe \( \grp \subset \va(\Qbar) \) de rang fini \( r \ge 1 \) (car les
résultats établis ici sont évidents si \( r = 0 \)) ainsi que les
constantes suivantes
\begin{align}
  M
  & =
  \bigl(
    2^{34} \, \vahtr \, \adeg
  \bigr)^{ (r+1) g^{ 5(\adim + 1)^2 } }
  + 1
  &
  M'
  & =
  \adeg^M (2M)^{(M+1)\adim}
  \\
  \phi
  & =
  \frac{ \eps }{ 4 M' }
  &
  \rho
  & =
  \left( \frac{ \eps }{ M' } \right)^{1/2}
\end{align}
de sorte que \( (\rho, \phi) \) satisfait bien la
condition~\eqref{e:rho-phi-gen}. Par ailleurs, à un facteur \( 2 \) près,
chacune de ces deux quantités est aussi grande que possible sous cette
condition.

On remarque alors que \( M \ge 2^{68 g^5} d^{2g^5} \) pour majorer en fonction
de \( M \) les différentes constantes apparaissant dans l'inégalité de
\bsc{Vojta} ci-dessus. Pour commencer, on a \( \eps^2 \Lambda_6 \le M^2 \) et
\( (4g)^{4g^2} \le M/2 \) puis, en posant
\begin{equation}
  \newcst[\vaemb, \avar]{ht-comb}
  =
  \hautl1 \avar + \max \bigl( \hautl1{\va}, \hlclab, \htcmp \bigr)
\end{equation}
on a aisément \( \cst{ht-v-gen2} \le \cst{ht-comb} \adeg^M \) soit au final
\begin{equation}
  \cst{ht-v-gen2} \Lambda_6^{(4g)^{4g^2}}
  \le
  \eps^{-2(4g)^{4g^2}} \cst{ht-comb} (\adeg M)^M
  \le
  \eps^{-2(4g)^{4g^2}} \cst{ht-comb} M'
  \pmm.
\end{equation}

Par ailleurs, on a
\(
  \hautl1 \avar + 2 \adeg M \bigl( \ln \adeg + \hlpm + \htcmp \bigr)
  \le
  4 \adeg^2 M \cst{ht-comb}
\). Nous sommes maintenant prêts à combiner les inégalités de \bsc{Vojta} et
de \bsc{Mumford} pour majorer le nombre de points dans chaque cône tronqué.

\begin{lem}
  Soit \( \avar \) une sous-variété de \( \va \), de degré \( \adeg \) et de
  dimension \( \adim \). On considère de plus un sous-groupe \( \grp \subset
    \va(\Qbar) \) de rang fini \( r \) et un réel \( 0 < \eps \le 1 \).  Soit
  enfin une famille \( x_1, \dots, x_p \) de points de \( \grp \) satisfaisant
  à \( \cond{\eps/M'} \) et aux conditions suivantes, pour tout \( i \) :
  \begin{align}
    \label{e:big-any-ha}
    0 < \distv{x_i} \avar
    & <
    \alpha_v^{-1}
    \hautm2{x_i}^{-\wtapx \eps}
    \quad \forall v \in \placesapx
    \\ \label{e:big-any-big}
    \hautn{x_i}
    & > \mu
    \\ \label{e:big-any-cos}
    \cos(x_i, x_j)
    & > 1 - \eps \phi
  \end{align}
  avec \( (\alpha)_v \) comme ci-dessus et
  \(
    \mu
    =
    \cst{ht-comb} M' M^3 \, \eps^{-2(4g)^{4g^2}}
  \).
  Alors on a
  \begin{equation}
    p
    \le
    2 g (M-1) \frac{ (4g)^{4g^2} \ln \Lambda_6 }{ \rho }
  \end{equation}
  avec \( \Lambda_6 \) comme ci-dessus.
\end{lem}

\begin{proof}
  D'après les remarques et majorations précédentes, il est assez clair que les
  conditions du présent énoncé impliquent les conditions correspondantes du
  théorème~\vref{t:mumford-gen} et du corollaire~\vref{c:vojta-gen3}.  On peut
  donc appliquer simultanément ces deux résultats et en conclure comme dans la
  preuve du lemme~\vref{l:big-by-cone} que
  \begin{equation}
    p
    \le
    g (M-1) \left(
      \frac{ (4g)^{4g^2} \ln \Lambda_6 }{ \ln(1+\rho) } + 1
    \right)
    \le
    2 g (M-1) \frac{ (4g)^{4g^2} \ln \Lambda_6 }{ \rho }
  \end{equation}
  compte tenu du fait que cette fois-ci il peut y avoir jusqu'à \( M-1 \)
  points par lunule de largeur \( 1 + \rho \).
\end{proof}

On en déduit un décompte complet des grands points.

\begin{coro}
  Soit \( \avar \) une sous-variété de \( \va \), de degré \( \adeg \) et de
  dimension \( \adim \). On considère de plus un sous-groupe \( \grp \subset
    \va(\Qbar) \) de rang fini \( r \) et un réel \( 0 < \eps \le 1 \).
  Soit enfin une famille \( x_1, \dots, x_p \) de points de \( \grp \)
  satisfaisant à \( \cond{\eps/M'} \) et aux conditions suivantes, pour tout
  \( i \) :
  \begin{align}
    0 < \distv{x_i} \avar
    & <
    \alpha_v^{-1}
    \hautm2{x_i}^{-\wtapx \eps}
    \quad \forall v \in \placesapx
    \\
    \hautn{x_i}
    & > \mu
  \end{align}
  avec \( (\alpha_v)_v \) et \( \mu \) comme ci-dessus. Alors on a
  \begin{equation}
    p
    \le
    M^2 (M')^{(r+1)/2}
    \, \eps^{-r - 1/2} \ln(\expb/\eps)
    \pmm.
  \end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
  On applique le fait~\vref{f:nb-cones} avec \( \gamma = \eps\phi \) pour
  recouvrir l'espace euclidien \( \grp \otimes_\Z \R \) muni du produit
  scalaire donné par la hauteur de \NT par des ensembles dans lesquels deux
  points quelconques satisfont~\eqref{e:big-cos}. Le nombre d'ensembles
  nécessaires est au plus
  \begin{equation}
    \left( 1 + \sqrt{ \frac{ 8 }{ \eps\phi } } \right)^r
    \le
    \left( 1 + \frac{ 4\sqrt 2 }{ \rho \sqrt\eps } \right)^r
    \le
    \left( \frac{ 6 }{ \rho \sqrt\eps } \right)^r
  \end{equation}
  en utilisant le fait que \( \phi = \rho^2 / 4 \) d'après leurs définitions.
  Le lemme précédent donne le nombre de points dans chaque ensemble, on a donc
  \begin{equation}
    p
    \le
    2 g (M-1) \frac{ (4g)^{4g^2} \ln \Lambda_6 \, 6^r }{ \rho^{r+1} }
    \, \eps^{-r/2}
    \pmm.
  \end{equation}
  On remarque maintenant que
  \begin{equation}
    \ln \Lambda_6
    \le
    2 \ln M + 2 \ln(\expb/\eps)
    \le
    4 \ln M \ln(\expb/\eps)
    \le
    \sqrt M \ln(\expb/\eps)
  \end{equation}
  car on a supposé\footnote{On aurait pu supposer \( \eps \le \expb^{-1} \)
    mais on aurait été gêné pour établir le corollaire~\vref{c:lang} ; on a
    donc préféré rajouter ce \( \expb \) un peu gratuit.} que \( \eps \le 1 \)
  (on rappelle que \( a + b \le ab \) dès que les deux sont supérieurs ou
  égaux à \( 2 \)).  Par ailleurs, on remarque que
  \begin{equation}
    2 g (4g)^{4g^2}
    \le
    (4g)^{4g^2+1}
    \le
    2^{4(g+1)g^2 + 1}
    \le
    (2^9)^{g^3}
  \end{equation}
  de sorte que \( 2 g (4g)^{4g^2} 6^r \le \sqrt M \) soit au final
  \begin{equation}
    p
    \le
    \frac{ M^2 }{ \rho^{r+1} }
    \, \eps^{-r/2} \ln(\expb/\eps)
    \le
    M^2 (M')^{(r+1)/2}
    \, \eps^{-r - 1/2} \ln(\expb/\eps)
  \end{equation}
  compte tenu de la définition de \( \rho \).
\end{proof}

\begin{coro} \label{c:big-any}
  Soit \( \avar \) une sous-variété de \( \va \), de degré \( \adeg \) et de
  dimension \( \adim \). On considère de plus un sous-groupe \( \grp \subset
    \va(\Qbar) \) de rang fini \( r \) et un réel \( 0 < \eps \le 1 \).
  Soit enfin une famille \( x_1, \dots, x_p \) de points de \( \grp \)
  satisfaisant à \( \cond{\eps/M'} \) et aux conditions suivantes, pour tout
  \( i \) :
  \begin{align}
    0
    & < \prod\placerange \distv{x_i} \avar^\degv
    < \hautm2{x_i}^{-\eps}
    \\
    \hautn{x_i}
    & >
    \cst{ht-comb}
    \, \eps^{-2(4g)^{4g^2}}
    \adeg^M (3M)^{ (M+1)\adim + 3}
  \end{align}
  où \( \placesapx \) est un ensemble fini de places de \( \Q(x_1, \dots, x_p)
  \) et
  \begin{align}
    \cst{ht-comb}
    & =
    \hautl1 \avar + \max \bigl( \hautl1{\va}, \hlclab, \htcmp \bigr)
    \\
    M
    & =
    \bigl(
    2^{34} \, \vahtr \, \adeg
    \bigr)^{ (r+1) g^{ 5(\adim + 1)^2 } }
    + 1
    \pmm.
  \end{align}
  Alors on a
  \begin{equation}
    p
    \le
    5^{\card\placesapx}
    M^2 \Bigl( \adeg^{M} (3M)^{(M+1)\adim} \Bigr)^{(r+1)/2}
    \, \eps^{-r - 1/2} \ln(\expb/\eps)
    \pmm.
  \end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
  Ce résultat se déduit du corollaire précédent de la même façon que le
  corollaire~\vref{c:big-gen-prod} se déduit du corollaire~\vref{c:big-gen} :
  on commence par appliquer le scolie~\vref{s:ha-prod}, ce qui a pour coût,
  dans le décompte, de remplacer \( \eps \) par \( \eps/2 \) et d'ajouter un
  facteur \( 5^{\card\placesapx} \). Ensuite, pour absorber le \( \alpha \)
  restant dans la condition d'approximation, il suffit de diviser encore \(
    \eps \) par \( 2 \), cette fois non seulement dans le décompte mais aussi
  dans la condition de hauteur.

  On constate ensuite que les constantes apparues près des \( \eps \) sont
  facilement absorbées dans les autres facteurs en remplaçant \( 2M \) par \(
    3M \) comme ci-dessus.
\end{proof}

On en déduit immédiatement un décompte des points entiers d'un ouvert affine,
dans le cas où \( \va \) est simple.

\begin{coro} \label{c:lang}
  Soient \( \cdn \) un corps de nombres, \( r \) le rang de \( \va(\cdn) \) et
  \( \placesapx \) un ensemble fini de places de
  \( \cdn \), contenant toutes les places archimédiennes. Le nombre de points
  \( \placesapx \)-entiers sur \( \cdn \) de \( \va \setminus \zeros{\vp[0]} \)
  de hauteur normalisée au moins
  \begin{equation}
    \max \bigl( \hautl1{\va}, \hlclab, \htcmp \bigr)
    (48 M_1)^{g M_1}
  \end{equation}
  avec
  \(
    M_1
    =
    \bigl( 2^{39} \, \vahtr \bigr)^{ (r+1) g^{ 6g^2 } }
  \)
  est au plus
  \begin{equation}
    5^{\card\placesapx}
    (48 M_1)^{g M_1 (r+1)/2}
    \pmm.
  \end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
  Notons \( \divi = \zeros{\vp[0]} \) et
  soit \( x \) un point \( \placesapx \)-entier de \( \va \setminus \divi \),
  c'est-à-dire que \( x \) admet un système de cordonnées homogènes de la
  forme \( (1 : x_1 : \dots : x_n) \) avec \( \av{ x_i } \le 1 \) dès que \( v
    \not\in \placesapx \). En une telle place, on a donc \( \nv2 x = 1 \). Par
  ailleurs, en toute place, la proposition~\vref{p:dv-hp} montre que \( \distv
    x \divi = \nv2 x ^{-1} \). Ainsi, on a
  \begin{equation}
    \prod_{v \in \placesapx}
    \distv x \divi ^\degv
    =
    \prod_{v \in M_\cdn}
    \nv2 x ^{-\degv}
    =
    \hautm2 x ^{-1}
    \pmm,
  \end{equation}
  autrement dit \( x \) est une approximation exceptionnelle de \( \divi \),
  d'exposant \( 1 \). On applique donc le corollaire précédent avec \( \avar =
    \divi \) et \( \eps = 1 \) ainsi que \( \grp = \va(\cdn) \), en remarquant
  que comme \( \va \) est simple, la condition \( \cond{\eps/M'} \) est
  automatiquement satisfaite.

  En particulier, on a \( \adim = g-1 \) et \( \adeg = \deg \va = 16^g \) vu
  le plongement de \( \va \) choisi, et bien sûr \( \hautl1 \divi = 0 \). On
  utilise ces informations pour écrire
  \begin{equation}
    \bigl(
    2^{34} \, \vahtr \, \adeg
    \bigr)^{ (r+1) g^{ 5(\adim + 1)^2 } }
    + 1
    =
    \bigl(
    2^{34} \, \vahtr \, 16^g
    \bigr)^{ (r+1) g^{ 5g^2 } }
    + 1
    \le
    \bigl( 2^{39} \, \vahtr \bigr)^{ (r+1) g^{ 6g^2 } }
    \pmm.
  \end{equation}
  On remarque ensuite que \( (M_1+1)(g-1) \le g M_1 - 3 \) pour écrire
  \begin{equation}
    \adeg^{M_1} (3M_1)^{ (M_1+1)(g-1) + 3}
    \le
    16^{g M_1}
    (3 M_1)^{g M_1}
    =
    (48 M_1)^{g M_1}
  \end{equation}
  et conclure.
\end{proof}



\section{Options pour les petits points}
\label{sec:small-points}

Il ne semble pas évident d'exploiter l'hypothèse d'approximation dans le
décompte des petits points. Nous rappelons donc pour mémoire comment
compter les points de petite hauteur d'une variété abélienne appartenant à un
groupe de type fini donné : ce décompte repose sur une propriété élémentaire
en géométrie euclidienne, que l'on commence par rappeler.

\begin{fact}
  Soient \( E \) un espace euclidien de dimension \( r \) et deux réels \(
    \rho \) et \( \mu \). On peut recouvrir toute boule (fermée) de rayon \(
    \rho \) par des boules (ouvertes) de rayon \( \mu \) en nombre inférieur à
  \( ( 2 \, \frac\rho\mu + 1 )^r \).
\end{fact}

\begin{proof}
  C'est le lemme~6.1, p.~541 de \cite{remdcl}, où l'on a par ailleurs effectué
  le changement de notations \( \mu = \rho / \gamma \).  L'énoncé donné dans
  la référence citée ne précise pas si les boules sont ouvertes ou fermées,
  mais on constate facilement que la preuve qui y est proposée fonctionne
  parfaitement pour la variante la plus forte, énoncée ci-dessus.
\end{proof}

On en déduit la majoration suivante du nombre de points de petite hauteur sans
aucune hypothèse d'approximation.

\begin{coro} \label{c:small-va}
  Soit \( \grp \) un sous-groupe de type fini de \( \va(\Qbar) \) ; on note
  \( r \) le rang de \( \grp \) et \( \hmin(\grp) \) le minimum de \(
    \hautn x \) quand \( x \) parcourt l'ensemble des points d'ordre infini de
  \( \grp \).  Pour tout réel positif \( R \), on a
  \begin{equation}
    \card \set*{
      x \in \grp
      \text{ tel que }
      \hautn x \le R
    }
    \le
    \card \grp_\torsion
    \cdot
    \left( 1 + 2\sqrt{R / \hmin(\grp)} \right)^r
  \end{equation}
  où \( \grp_\torsion \) désigne l'ensemble des points de torsion de \( \grp
  \).
\end{coro}

\begin{proof}
  Dans \( \grp \otimes_\Z \R \) muni de la structure euclidienne induite par
  la hauteur normalisée, on applique le fait précédent avec \( \rho = \sqrt R
  \) et \( \mu = \sqrt{\hmin(\grp)} \) puis on remarque que la préimage dans \(
    \grp \) de chacune des boules ouvertes de rayon \( \mu \) est composée
  de points qui sont tous égaux modulo \( \grp_\torsion \).
\end{proof}

\begin{rem}
  Si dans l'énoncé précédent on prend \( \grp = \va(\cdn) \), on retrouve le
  lemme~2.11.1, p.~117 de~\cite{farhith}.
\end{rem}

Si l'on applique le résultat précédent en conjonction avec le
corollaire~\vref{c:big-gen-prod}, on constate assez facilement que le décompte
obtenu pour les petits points est largement supérieur à celui obtenu pour les
grands points (à moins que \( \hmin(\grp) \) ne soit particulièrement grand),
ce qui n'est pas très satisfaisant. Nous établissons donc un résultat, basé
sur l'inégalité de \bsc{Liouville}, permettant de supprimer les petits points
quitte à renforcer l'hypothèse d'approximation.

\begin{lem}
  Soit \( \avar \) une sous-variété de \( \va \), de dimension \( \adim \) et
  de degré
  \( \adeg \). Si \( R \) et \( F \) sont deux réels positifs, l'ensemble des
  points \( x \in \va(\Qbar) \) tels que
  \begin{equation}
    0
    <
    \prod\placerange
    \distv x \avar ^\degv
    \le
    \expb^{-F}
    \hautm2{x}^{-\eps}
    \quad\text{et}\quad
    \hautn x \le R
  \end{equation}
  est vide dès que
  \( F
    >
    (\adeg-\eps) R
    + \hautl1{ \chow \avar }
    + \adeg (\adim+1) \ln(3\adeg)
    + \frac32 \ln(n+1)
    + (\adeg-\eps) \htcmp
  \).
\end{lem}

\begin{proof}
  Si l'ensemble en question n'est pas vide, on choisit un point \( x \) dedans
  et on lui applique l'inégalité de \bsc{Liouville}
  (proposition~\vref{p:liouville}) :
  \begin{equation}
    \frac1{
      (n+1)^{3/2}
      (3\adeg)^{\adeg (\adim+1)}
      \, \hautm1{ \chow \avar }
      \, \hautm2 x ^\adeg
    }
    \le
    \prod\placerange
    \distv x \avar ^\degv
    \le
    \expb^{-F}
    \hautm2{x}^{-\eps}
  \end{equation}
  puis en prenant les opposés des logarithmes
  \begin{align}
    F
    & \le
    (\adeg-\eps) \hautl2 x
    + \hautl1{ \chow \avar }
    + \adeg (\adim+1) \ln(3\adeg)
    + \frac32 \ln(n+1)
    \\ & \le
    (\adeg-\eps) R
    + \hautl1{ \chow \avar }
    + \adeg (\adim+1) \ln(3\adeg)
    + \frac32 \ln(n+1)
    + (\adeg-\eps) \htcmp
    \pmm.
  \end{align}
  Par contraposée, l'ensemble considéré est vide si cette inégalité est
  fausse.
\end{proof}

On en déduit immédiatement le corollaire pratique suivant.

\begin{coro} \label{c:kill-small}
  Soit \( \avar \) une sous-variété de \( \va \), de dimension \( \adim \) et
  de degré \( \adeg \). Si \( R \) est un réel supérieur ou égal à
  \begin{equation}
    \frac1\eps \left(
      \hautl1{ \chow \avar }
      + \adeg (\adim+1) \ln(3\adeg)
      + \frac32 \ln(n+1)
      + \adeg \htcmp
    \right)
    \pmm,
  \end{equation}
  il n'existe aucun point \( x \in \va(\Qbar) \) tel que
  \begin{equation}
    0
    <
    \prod\placerange
    \distv x \avar ^\degv
    \le
    \expb^{- \adeg R}
    \hautm2{x}^{-\eps}
    \quad\text{et}\quad
    \hautn x \le R
    \pmm.
  \end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
  Application immédiate du lemme précédent avec \( F = \adeg R \).
\end{proof}

On en déduit à titre d'exemple une variante du
corollaire~\vref{c:big-gen-prod} ; le lecteur en déduira sans peine des
variantes similaires des autres résultats de décompte.

\begin{coro} \label{c:all-gen}
  Soit \( \avar \) un translaté par un point algébrique d'une sous-variété
  abélienne \( \vai \) de \( \va \), de degré \( \adeg \) et de dimension \(
    \adim \).  On considère de plus un sous-groupe \( \grp \subset \va(\Qbar)
  \) de rang fini \( r \) et un réel \( \eps > 0 \).  Soit enfin une famille
  \( x_1, \dots, x_p \) de points de \( \grp \) et \( \placesapx \) un ensemble
  fini de places de \( \Q(x_1, \dots, x_p) \) ; on suppose que cette famille
  satisfait à \( \cond{\eps/2d} \) et que, pour tout \( i \) :
  \begin{align}
    0 < \prod\placerange \distv{x_i} \avar ^\degv
    & <
    \hautm2{x_i}^{-\eps}
    \exp(- \adeg \cst{ht-v-gen1}' (\Lambda_5')^{(4g)^{4g^2}})
  \end{align}
  avec \( \Lambda_5' \) et \( \cst{ht-v-gen1}' \) comme au
  corollaire~\vref{c:big-m=2g}. Alors on a
  \begin{equation}
    p
    \le
    2 \cdot 5^{\card \placesapx} \cdot
    \sqrt{ \frac{\adeg}\eps }
    (4g)^{4g^2+1}
    \ln \Lambda_5'
    \left(
        739 \nclmaps \cdot 7^g \adeg
        \, \eps^{-1}
    \right)^r
    \pmm.
  \end{equation}
\end{coro}

\begin{proof}
  La condition d'approximation considérée permet d'appliquer le
  corollaire~\vref{c:kill-small} avec
  \( R = \cst{ht-v-gen1}' (\Lambda_5')^{(2mg)^{mg}} \),
  quantité qui satisfait amplement l'hypothèse du corollaire. Ainsi, on voit
  que tous les points satisfaisant cette condition d'approximation satisfont
  aussi \( \hautn{x_i} \ge R \) et on peut appliquer le
  corollaire~\vref{c:big-m=2g} pour conclure.
\end{proof}


\cleardoublepage
\endinput

% vim: spell spelllang=fr
