% !TEX root = main

\section{Estimation de dérivées} \label{sec:vojta-param}

Le but de cette section est de fournir des représentations des dérivées de
fonctions rationnelles sur \( \var \) par des fraction rationnelles de
dénominateur explicite dont on contrôle le degré et la hauteur du numérateur.
Pour commencer, nous effectuons ce travail sur une variété projective
quelconque (plongée de façon adaptée) et certaines fonctions rationnelles
seulement, avant de passer à une variété produit et de généraliser à toutes
les fonctions rationnelles.


\subsection{Sur une variété projective}

Soit \( \anyvar \) une variété projective de dimension \( \anydim \), plongée
de façon adaptée dans un espace projectif \( \projd \), de degré \( \anydeg \)
dans ce plongement. Alors \( \cdn(\anyvar) \) est une extension finie de
\begin{equation}
  \cdn\Big(
    \frac{ \vp[0]           }{ \vp[\anydim] }, \dots,
    \frac{ \vp[\anydim-1]   }{ \vp[\anydim] }
  \Big)
\end{equation}
dont \( \frac{ \vp[\anydim+1] }{ \vp[\anydim] } \) est un élément primitif.
Sur ce dernier corps, on dispose des dérivations standard définies par
\(
  \diff_\ind \frac{ \vp[\indi] }{ \vp[\anydim] } = \delta_\ind^\indi
\)
qui forment une base de l'espace des dérivations, et s'étendent de façon
unique à \( \cdn(\anyvar) \) pour former une base de son espace de
dérivations. Les propriétés classiques des dérivations montrent alors que
l'application
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \pmor \colon \cdn(Z)
    & \to \cdn(Z)\series\psp
    \\
    f
    & \mapsto
    \sum_{\derp \in \N^\anydim} \der[\derp] \!f \, \psp^\derp
  \end{aligned}
  \qquad \text{où }
  \der[\derp]
  =
  \frac1{\derp!}
  \prod_{\ind = 0}^\anydim \diff_\ind^{\derp*}
  \pmm.
\end{equation}
est un morphisme de \( \cdn \)-algèbres.

Il est intéressant de pouvoir le représenter par un morphisme \( \pmor* \)
faisant commuter le diagramme
\begin{equation} \label{e:pmor} % FIXME: tag not displayed
  \xymatrix{
    \cdn[\vp]_{(\ideal\anyvar)}                 \ar[d]^\pi \ar@{.>}[r]^{\pmor*}
    & \cdn[\vp]_{(\ideal\anyvar)} \series\psp   \ar[d]^\pi
    \\ \cdn(\anyvar)                                           \ar[r]^{\pmor}
    & \cdn(\anyvar)\series\psp
  }
\end{equation}
où les flèches verticales sont les projections canoniques. Posons
\( \pmor* = \sum_\derp \psp^\derp \pdiff*^\derp \) où les \( \pdiff*^\derp \)
sont des applications linéaires sur \( \cdn[X]_{(\ideal\anyvar)} \) vérifiant
la règle de \bsc{Leibniz} pour les dérivées divisées. Pour chaque fraction
rationnelle \( f = F/G \), nous exhiberons (au moins) un polynôme \( R_\derp
\), dépendant éventuellement de la représentation \( F/G \) choisie, tel que
\( R_\derp \cdot \pdiff*^\derp(f) \) soit un polynôme de degré et normes
locales contrôlées.

En pratique, nous construirons en fait deux morphismes, \( \pmor*_0 \) et \(
  \pmor*_1 \), et deux familles d'applications \( \pdiff^\derp \) telles que
l'on contrôlera la norme \( \place \)-adique de \( R_\derp \cdot \pdiff^\derp
\), où l'on rappelle que \( \dv \) vaut \( 1 \) si \( \place \) est
archimédienne et \( 0 \) sinon.

Pour définir \( \pmor*_\dv \), il suffit de définir les images des différents
\( \vp* / \vp[\anydim] \). En effet, ceci donne un morphisme de \( \cdn[ \vp /
  \vp[\anydim] ] \) dans \( \cdn[X]_{(\ideal\anyvar)} \series\psp \). Si l'on
impose de plus que \( \pdiff^0 \) soit l'identité, on constate que l'image du
complémentaire de \( \ideal\anyvar \) ne contient que des séries inversibles
(car leur terme constant l'est), ce qui permet d'étendre le morphisme à \(
  \cdn[X]_{(\ideal\anyvar)} \).

Pour tout \( \ind \in \set{0, \dots, \anydim-1} \), on peut poser \(
  \pmor*_\dv(\vp*/\vp[\anydim]) = \vp*/\vp[\anydim] + \psp* \). Pour \( \ind >
  \anydim \), nous utiliserons le lemme suivant, que l'on énonce dans un cadre
affine.

\begin{lem} \label{l:param-aff}
  Soient \( \anyvp[1], \dots, \anyvp[\anydim], Y \) des variables et \( L \)
  une algébrique extension finie de \( \cdn(\anyvp[1], \dots, \anyvp[\anydim])
  \). On fixe \( y \) un élément de \( L \) ; on note \( \pi \) le
  morphisme de \( \cdn[\anyvp[1], \dots, \anyvp[\anydim], Y ] \) dans \( L \)
  qui laisse stable les \( \anyvp* \) et envoie \( Y \) sur \( y \). Soit \(
    \Pi \in \ker \pi \) tel que \( \pden = \diff_Y \Pi \notin \ker \pi \).

  On considère les dérivations standard \( \diff_\ind \) sur \( \cdn[
    \anyvp[1], \dots, \anyvp[\anydim] ] \) ainsi que leurs extensions à \( L
  \), et \( \der[\derp] = \frac1{\derp!} \prod_{\ind = 0}^\anydim
    \diff_\ind^{\derp*} \).  Il existe des polynômes \( P_\dv^\derp \), pour
  \( \derp \in \N^{\anydim} \minusset0 \), tels que :
  \begin{enumthm}
    \item \( \der[\derp] y
        = \pi\left(
          \frac{ P_\dv^\derp }{ \pden^{2\lgr\dermp - 1} }
        \right)
      \) ;
    \item \( \deg P_\dv^\derp \le (\deg \Pi - 1) (2\lgr\derp - 1) \) ;
    \item \( \nv1{ P_\dv^\derp }
        \le \nv1 \poldep ^{2\lgr\derp - 1}
        \cdot \left(
          (4\anydim)^{\lgr\derp -1} (\deg\Pi)^{3\lgr\derp -2}
        \right)^\dv \).
  \end{enumthm}
\end{lem}

\begin{proof}
  Il s'agit en fait de compléter\footnote{On contrôle en fait le développement
    autour d'un point générique, alors que \bsc{Rémond} l'étudie en un point
    fixé.} la preuve du lemme~6.1 de \cite{remivds}, en
  utilisant aux places archimédiennes une généralisation de
  \cite[relation~2.3.1, p.~63]{farhith}.

  On va construire $P_0^\derp$ et $P_1^\derp$ indépendamment par récurrence
  sur la longueur de $\derp$, en partant à chaque fois de $P_\dv^\derp = -
  \diff_{\ind_0} \Pi$ quand $\derp_{\ind_0} = 1$ et $\derp_\ind = 0$ sinon
  (cas $\lgr\derp = 1$), car ce choix convient. Pour la suite, on fixe un
  $\dv$, un $\derp$ de longueur au moins $2$, et on suppose qu'on a choisi un
  $P_\dv^{\derp'}$ convenable pour chaque $\derp'$ de longueur strictement
  inférieure à celle de $\derp$.

  On commence par le cas ultramétrique et on note donc provisoirement $P^\derp
  = P_0^\derp$ pour alléger. Les polynômes recherchés sont caractérisés par la
  relation
  \begin{equation}
    \Pi \left(
      \anyvp[1] + \psp[1], \dots, \anyvp[\anydim] + \psp[\anydim],
      Y + \sum_{ \derp \in \N^\anydim \minusset 0 }
      \frac {P^\derp} {\pden^{2\lgr\derp -1}} \psp^\derp
    \right)
    = 0 \mod (\Pi)
    \pmm.
  \end{equation}
  On remplace alors \( \Pi \) par son développement de \bsc{Taylor}, pour
  obtenir les égalités suivantes modulo \( \Pi \) :
  \begin{align}
    0
    & =
    \sum_{(\ip, \mu) \in \N^{\anydim+1}}
    \der[\ip, \mu] \Pi
    \cdot \psp^\ip
    \cdot \left(
      \sum_{ \derp \in \N^\anydim \minusset 0 }
      \frac {P^\derp} {\pden^{2\lgr\derp - 1}} \psp^\derp
    \right)^\mu
    \\
    & =
    \sum_{\substack{ (\ip, \mu) \in \N^{\anydim+1} \minusset{(0, 0)}
        \\ \gmp\nu* \in \N^\anydim \minusset 0 }}
    \left(
      \der[\ip, \mu] \Pi
      \cdot \prod_{\fct = 1}^\mu
      \frac {P^{\gmp\nu*}} {\pden^{2\lgr{\gmp\nu*} - 1}}
    \right)
    \psp^{\sum_\fct \gmp\nu* + \ip}
    \\
    & =
    \sum_{\derp \in \N^\anydim \minusset 0}
    \Biggl(
    \frac {P^\derp} {\pden^{2\lgr\derp - 2}}
    + \sum_{\substack{
        (\ip, \mu) \in \N^{\anydim+1} \minusset{(0, 0), (0, 1)}
        \\ \gmp\nu* \in \N^\anydim \minusset 0
        \\ \sum_\fct \gmp\nu* + \ip = \derp }}
    \der[\ip, \mu] \Pi
    \cdot \prod_{\fct = 1}^\mu
    \frac {P^{\gmp\nu*}} {\pden^{2\lgr{\gmp\nu*} - 1}}
    \Biggr)
    \psp^\derp
    \pmm,
  \end{align}
  où l'on a noté \( (\ip, \mu) = (\ip[1], \dots, \ip[\anydim], \mu) \).
  Il suffit donc de définir \( P^\derp \) par la relation de récurrence
  \begin{equation}
    - P^\derp
    =
    \sum_{\substack{
        (\ip, \mu) \in \N^{\anydim+1} \minusset{(0, 0), (0, 1)}
        \\ \gmp\nu* \in \N^\anydim \minusset 0
        \\ \sum_\fct \gmp\nu* + \ip = \derp }}
    \der[\ip, \mu] \Pi
    \cdot \pden^{2\lgr\derp - 2}
    \cdot \prod_{\fct = 1}^\mu
    \frac {P^{\gmp\nu*}} {\pden^{2\lgr{\gmp\nu*} - 1}}
  \end{equation}
  qui consiste à imposer que chaque terme de la série précédente soit nul, ce
  qui assure bien sa nullité modulo \( \Pi \).

  On majore alors le degré de \( P^\derp \) par récurrence :
  \begin{align}
    \deg P^\derp
    & \le
    \deg\Pi - \lgr\ip - \mu + (\deg\Pi - 1) (2\lgr\derp - 2)
    \\ & \le
    1 - \lgr\ip - \mu + (\deg\Pi - 1) (2\lgr\derp - 1)
    \\ & \le
    (\deg\Pi - 1) (2\lgr\derp - 1)
    \pmm,
  \end{align}
  car \( \ip \) et \( \mu \) ne sont pas simultanément nuls.  La majoration de
  norme locale est immédiate par analogie avec le degré vu les propriétés de
  la norme aux places ultramétriques.

  Traitons maintenant le cas archimédien (désormais \( P^\derp = P^\derp_1 \)
  pour alléger). On utilise la relation de récurrence suivante, établie dans
  la démonstration de \cite[lemme~6.1]{remivds}, avec \( Q_\derp =
    P^\derp \cdot \derp! \) et où, rappelons-le, \( \derp' \) est tel que
  \( \derp[\ind_0] = \derp[\ind_0]' + 1 \) et \( \derp* = \derp*' \) sinon :
  \begin{equation}
    Q_\derp
    =
    \pden^2 \, \diff_{\ind_0} Q_{\derp'}
    - \pden \, \diff_{\ind_0} P \, \diff_{\anydim+1} Q_{\derp'}
    + (2\lgr{\derp'} - 1)
    (\diff_{\ind_0} P \, \diff_Y \pden - \pden \diff_{\ind_0} \pden)
    Q_{\derp'}
    \pmm.
  \end{equation}
  On en déduit immédiatement l'estimation de degré suivante :
  \begin{equation}
    \deg P^\derp
    \le 2 (\deg\Pi - 1) + \deg P^{\derp'}
    \le (\deg\Pi - 1) (2\lgr\derp - 1)
    \pmm.
  \end{equation}
  Pour la norme, on prouve que \(
    \nv1{Q_\derp}
    \le
    \nv1\Pi^{2\lgr\derp-1} 4^{\lgr\derp-1} (\deg\Pi)^{3\lgr\derp-2}
    (\lgr\derp - 1) !
  \)
  (ce qui implique le résultat annoncé vu que \( \binom{\lgr\derp}{\derp}
    \le \anydim^{\lgr\derp-1} \)) en exploitant la majoration de degré
  sous la forme \( \deg P^\derp \le 2\lgr\derp \deg\Pi \).
  \begin{align}
    \nv1{ Q_\derp }
    & \le
    2(\deg\Pi)^2 \cdot \deg Q_{\derp'} \cdot \nv1\Pi^2 \nv1{ Q_{\derp'} }
    + 2 (2\lgr{\derp'} - 1) (\deg\Pi)^3 \nv1\Pi^2
    \\ & \le
    \nv1\Pi^2 \nv1{ Q_{\derp'} } \cdot 4 (\deg\Pi)^{3\lgr{\derp'}}
    \\ & \le
    \nv1\Pi^{2\lgr\derp-1} \cdot 4^{\lgr\derp-1} (\deg\Pi)^{3\lgr\derp-2}
    (\lgr\derp - 1) !
    \qedhere
  \end{align}
\end{proof}

Nous sommes maintenant en mesure de définir les morphismes \( \pmor*_\dv \).

\begin{lem} \label{l:def-pmor}
  Dans les notations précédentes, on peut définir \( \pmor*_\dv \) faisant
  commuter le diagramme~\ref{e:pmor} par :
  \begin{enumthm}
    \item \( \pmor*(\frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] })
        = \frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] } + \psp* \)
      pour tout \( \ind \in \set{0, \dots, \anydim-1} \) ;
    \item \( \pmor*(\frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] })
        = \frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] }
        + \sum_{\derp \neq 0}
        \frac{ P^\derp_{\ind, \dv} }{ U_\ind^{\lgr\derp} }
        \psp^\derp
      \)
  \end{enumthm}
  où les polynômes \( P^\derp_{\ind, \dv} \) et \(  U_\ind \) satisfont
  \begin{enumthm}
    \item \( \deg  U_\ind   =   2 (\anydeg - 1) \) ;
    \item \( \nv1{ U_\ind } \le \nv1{ \chow\anyvar }^2 4^{(\anydeg-1)\dv} \) ;
    \item \( \deg  P^\derp_{\ind, \dv}   =   2 (\anydeg - 1) \lgr\derp \) ;
    \item \( \nv1{ P^\derp_{\ind, \dv} } \le \left(
          \nv1{ \chow\anyvar }^2
          \bigl( 4^\anydeg \anydim \anydeg^{3} \bigr)^\dv
        \right)^{\lgr\derp} \).
  \end{enumthm}
\end{lem}

\begin{proof}
  Fixons un \( \ind > \anydim \) et notons \( \tilde\Pi = P_\ind(\anyvp[1],
    \dots, \anyvp[\anydim], 1, Y ) \), où \( P_\ind \) est donné par le
  fait~\ref{f:plong-adapt-dep}, puis \( \Pi \) une des dérivées successives de
  \( \tilde\Pi \) par rapport à la dernière variable, telle que \( \diff_Y \Pi
    \notin \ideal\anyvar \). On pose alors
  \begin{equation}
    \pdiff^\derp \left( \frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] } \right)
    =
    \frac {
      P_\dv^\derp ( \vp[0] / \vp[\anydim], \dots,
      \vp[\anydim-1] / \vp[\anydim], \vp* / \vp[\anydim] )
    }{
      \pden ( \vp[0] / \vp[\anydim], \dots,
      \vp[\anydim-1] / \vp[\anydim], \vp* / \vp[\anydim] )
      ^{2\lgr\derp - 1}
    }
    \pmm,
  \end{equation}
  où les \( P_\dv^\derp \) sont donnés par le lemme précédent. Quitte à
  multiplier par une puissance convenable de \( \vp[\anydim] \), on peut
  supposer que le degré de \( \pden \) est exactement \( 2\anydeg - 1 \) et
  que celui de \( P_\dv^\derp \) est exactement \( (2\anydeg - 1) (2\lgr\derp
    - 1) \), de sorte que par homogénéité :
  \begin{equation}
    \pdiff^\derp \left( \frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] } \right)
    =
    \frac {
      P_\dv^\derp ( \vp[0], \dots, \vp[\anydim-1], \vp* )
    }{
      \pden ( \vp[0], \dots, \vp[\anydim-1], \vp* )
      ^{2\lgr\derp - 1}
    }
    =
    \frac {
      P_\dv^\derp
    }{
      \pden
      ^{2\lgr\derp - 1}
    }
  \end{equation}
  On pose finalement\footnote{Ceci n'a pour but que de simplifier les calculs
    ultérieurs en rendant le degré exactement linéaire en \( \lgr\derp \).} \(
    P_{\ind, \dv}^\derp = \pden \cdot P_\dv^\derp \) et \( \pden_\ind =
    \pden^2 \). Les estimations de norme annoncées sont alors immédiates.
\end{proof}

Les morphismes \( \pmor*_\dv \) s'étendent à \( \cdn[X]_{(\ideal\anyvar)} \)
comme expliqué au deuxième paragraphe précédant le lemme~\ref{l:param-aff}.
Nous allons maintenant étudier (dénominateur, degré et hauteur des
coefficients) les images de certaines fonctions, en commençant par celles des
monômes en \( \vp / \vp[\anydim] \).

\begin{lem} \label{l:par-anyvar-mono}
  Soit \( \ip \in \N^{\dimp*} \) et \( M_\ip = \prod\limits\indrange
    \bigl( \frac{\vp*}{\vp[\anydim]} \bigr)^{\ip*} \).  Posons \( \pden =
    \prod_{\ind = \anydim + 1}^{\dimp} \pden_\ind \) où les \( \pden_\ind \)
  sont donnés par le lemme précédent. Alors :
  \begin{enumthm}
    \item \( P^\derp_{\ip, \dv}
        = \pdiff^\derp(M_\ip)
        \cdot \vp[\anydim]^{\lgr\ip} \pden^{\lgr\derp} \) est un polynôme ;
    \item \( \deg P^\derp_{\ip, \dv}
        = \lgr\ip + 2 (\anydeg - 1) (\dimp - \anydim) \lgr\derp \) ;
    \item \( \nv1{ P^\derp_{\ip, \dv} }
        \le
        \nv1{ \chow\anyvar }^{2 (\dimp - \anydim) \lgr\derp}
        \left(
          \bigl( 4^{\anydeg+1} \anydim \anydeg^{3} \bigr) ^{
            (\dimp - \anydim) \lgr\derp }
          \cdot 2^{ \anydim \lgr\ip }
        \right)^\dv
      \).
  \end{enumthm}
  De plus, \( \ord_{\vp[0]} \bigl( P^\derp_{\ip, \dv} \bigr)
    \ge \ip[0]  - \derp[0] \).
\end{lem}

\begin{proof}
  \newcommand \indl {{ \gmp\nu[\ind, \indi_\ind] }}
  On utilise la règle de \bsc{Leibniz} :
  \begin{equation}
    \pdiff^\derp(M_\ip) =
    \sum_{\gmp\nu \in N}
    \prod\indrange
    \prod_{ \indi_\ind = 1 }^{ \ip* }
    \pdiff^\indl \biggl( \frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] } \biggr)
    \pmm,
  \end{equation}
  où la somme est prise sur l'ensemble
  \begin{equation}
    N = \left\{
      \gmp\nu \in (\N^\anydim)^{\lgr\ip}
      \text{ tels que }
      \sum\indrange \sum_{\indi_\ind = 1}^{\ip*} \indl = \derp
    \right\}
    \pmm.
  \end{equation}

  On vérifie alors que
  \begin{equation}
    P^\derp_{\ip, \dv}
    =
    \sum_{\gmp\nu \in N}
    \prod\indrange
    \prod_{ \indi_\ind = 1 }^{ \ip* }
    \pdiff^\indl \biggl( \frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] } \biggr)
    \pden_\ind^{\lgr\indl}
    \vp[\anydim]
  \end{equation}
  est bien un polynôme : pour chaque facteur de chaque terme, si \( \indl = 0
  \) alors \(
    \pdiff^\indl ( \frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] } )
    \vp[\anydim]
  \) est un polynôme, sinon \(
    \pdiff^\indl ( \frac{ \vp* }{ \vp[\anydim] } )
    \pden_\ind^{\lgr\indl}
  \) en est un, d'après le lemme précédent.

  Le calcul du degré est direct et on ne détaille donc que l'estimation de
  norme : chaque terme de la somme est majoré en norme par
  \begin{align}
    \prod_{\ind = \anydim + 1}^{\dimp}
    \prod_{ \indi_\ind = 1 }^{ \ip* }
    \left(
      \nv1{ \chow\anyvar }^2
      \bigl( 4^\anydeg \anydim \anydeg^{3} \bigr)^\dv
    \right)^{\lgr\indl}
    \le
    \nv1{ \chow\anyvar }^{2 (\dimp - \anydim) \lgr\derp}
    \bigl( 4^\anydeg \anydim \anydeg^{3} \bigr)
    ^{(\dimp - \anydim) \lgr\derp \dv}
  \end{align}
  On remarque alors que l'ensemble de sommation \( N \) s'écrit aussi
  \begin{equation}
    \prod_{p = 0}^{\anydim - 1} \left\{
      \gmp\nu[][p] \in \N^{\lgr\ip}
      \text{ tels que }
      \sum\indrange \sum_{\indi_\ind = 1}^{\ip*}
      \gmp\nu[\ind, \indi_\ind][p]
      = \derp[p]
    \right\}
    \pmm.
  \end{equation}
  Chacun des facteurs de ce produit est de cardinal
  \(
    \binom{ \derp[p] + \lgr\ip - 1 }{ \lgr\ip - 1 }
    \le
    2^{ \derp[p] + \lgr\ip - 2 }
  \).
  L'estimation annoncée suit en prenant le produit en majorant assez largement
  certains facteurs.

  Enfin, on constate que chaque terme de la somme définissant
  \( P^\derp_{\ip, \dv} \) contient un facteur de la forme
  \(
    \prod_{\indi_0 = 1}^{\ip[0]}
    \pmnum_{1, \dv}^{\gmp\nu[0, \indi_0]}( \frac{ \vp[0] }{ \vp[\anydim] } )
    \vp[\anydim]
  \). On peut supposer que \( \gmp\nu[0, \indi_0] \in \N \times
    \set{0}^{\anydim-1} \) car sinon ce facteur, donc le terme correspondant,
  est nul. De plus, on a \( \sum_{\indi_0 = 1}^{\ip[0]} \gmp\nu[0, \indi_0][0]
    \le \derp[0] \). Ainsi, il y a au moins \( \ip[0] - \derp[0] \) termes
  nuls dans cette somme, donc \( \vp[0]^{\ip[0] - \derp[0]} \) est en
  facteur de chaque terme non nul de la somme définissant \( P^\derp_{\ip,
      \dv} \), ce qui prouve l'assertion sur l'ordre.
\end{proof}


\subsection{Sur une variété produit} \label{sub:param-var-img}

On souhaite maintenant étudier le développement en série des fonctions
rationnelles sur notre variété produit \( \var \).  On étend les notations de
la section précédente au cas multi-homogène de la façon évidente. En
particulier, on a un morphisme \( \pmor \) de développement en série, qu'on
représente par des morphismes \( \pmor*_\dv \) faisant commuter le diagramme
\begin{equation} \label{pmor*-prod}
  \xymatrix{
    \cdn[\vmp]_{(\varid)}                 \ar[d]^\pi  \ar@{.>}[r]^{\pmor*_\dv}
    & \cdn[\vmp]_{(\varid)} \series\psmp  \ar[d]^\pi
    \\ \cdn(\var)                                     \ar[r]^{\pmor}
    & \cdn(\var)\series\psmp
  }
\end{equation}
et qu'on écrira encore sous la forme \( \pmor*_\dv = \sum_\dermp \psmp^\dermp
  \cdot \pdiff^\dermp \).

Plus précisément, pour chaque \( \fct \in \set{1, \dots, \puiss} \), on a un
morphisme \( \pmor*\pexp\fct \) obtenu en appliquant le lemme~\ref{l:def-pmor}
avec \( V = \var* \) et \( \vp = \vmp* \), et on définit \( \pmor \) comme le
produit tensoriel de ces morphismes. On note par ailleurs \( \pden_\fct =
  \prod_{\ind=\vdim*+1}^{\dimp} \gmp\pden** \) où les \( \gmp\pden** \) sont
donnés par le lemme cité.

Nous allons maintenant contrôler l'image par \( \pmor* \) de fonctions
particulières, en commençant par celles qui admettent un monôme en les \(
  \vmp*[\vdim*] \) comme dénominateur.

\begin{lem} \label{l:par-var}
  Soit \( G \) une forme multi-homogène de multidegré \( \alpha = (\alpha_1,
    \dots, \alpha_\puiss ) \) et \( g = G / \vmp[][\vdim]^{\alpha} \) où
  l'on a noté \( \vmp[][\vdim]^{\alpha} = \prod\fctrange
    (\vmp*[\vdim*])^{\alpha_\fct} \). Alors :
  \begin{enumthm}
    \item \( P^\dermp_{G, \dv}
        = \pdiff^\dermp(g)
        \cdot \vmp[][\vdim]^{\alpha}
        \prod\fctrange \pden_\fct^{\lgr{\dermp*}}
      \) est un polynôme ;
    \item \( \deg_\fct P^\dermp_{G, \dv}
        = \alpha_\fct + 2 (\vdeg* - 1) (\dimp - \vdim*) \lgr{\dermp*} \) ;
    \item \( \nv1{ P^\dermp_{G, \dv} }
        \le
        \nv1{ G }
        \prod\fctrange
        \nv1{ \varfc* }^{2 (\dimp - \vdim*) \lgr{\dermp*}}
        \left(
          \bigl( 4^{\vdeg*+1} \vdim* \vdeg*^{3} \bigr) ^{
            (\dimp - \vdim*) \lgr{\dermp*} }
          \cdot 2^{ \vdim* \alpha_\fct }
        \right)^\dv
      \).
  \end{enumthm}
  De plus, \( \inda* \bigl( P^\derp_{G, \dv} \bigr) \ge \inda*(G) -
    \wtsum*(\dermp) \).
\end{lem}

\begin{proof}
  Les trois premiers points s'obtiennent en remarquant que \( g \) est une
  combinaison linéaire de monômes en \( \vmp / \vmp[][\vdim] \), que l'image
  d'un tel monôme par \( \pdiff^\dermp \) est donnée par
  \begin{equation}
    \pdiff^\dermp \Biggl(
      \prod\fctrange \prod\indrange
      \biggl( \frac{ \vmp** }{ \vmp*[\vdim*] } \biggr)^{\imp**}
    \Biggr)
    =
    \prod\fctrange
    \pdiff^{\fct, \dermp*} \Biggl(
      \prod\indrange
      \biggl( \frac{ \vmp** }{ \vmp*[\vdim*] } \biggr)^{\imp**}
    \Biggr)
  \end{equation}
  et en appliquant le lemme~\ref{l:par-anyvar-mono}.

  Seul le point sur l'indice reste à vérifier. Pour cela, considérons \(
    \vmp^\imp \) un monôme apparaissant dans l'écriture \( G \), puis \(
    \vmp^{\gmp\nu} \) un monôme apparaissant dans \( P^\dermp_{G, \dv} \).
  D'après le lemme cité, on alors \( \gmp\nu*[0] \ge \imp*[0] - \dermp*[0] \)
  d'où, en sommant, \( \wtsum*(\gmp\nu) \ge \wtsum*(\imp) - \wtsum*(\dermp) \)
  qui est équivalent à l'estimation annoncée vu la définition de l'indice.
\end{proof}

Étudions maintenant le développement de l'inverse d'une telle fonction.

\begin{lem} \label{l:par-inv}
  Dans les notations du lemme précédent :
  \begin{enumthm}
    \item \( Q^\dermp_{G, \dv}
        = \pdiff^\dermp(g^{-1})
        \cdot
        (\vmp[][\vdim]^{\alpha})^{-1}
        G^{\lgt\dermp + 1}
        \prod\fctrange \pden_\fct^{\lgr{\dermp*}}
      \) est un polynôme ;
    \item \( \deg_\fct Q^\dermp_{G, \dv}
        = \alpha_\fct \lgt\dermp
        + 2 (\vdeg* - 1) (\dimp - \vdim*) \lgr{\dermp*}
        \) ;
    \item \( \nv1{ Q^\dermp_{G, \dv} }
        \le
        \nv1{ G }^{\lgt\dermp + 1}
        \prod\limits\fctrange
        \nv1{ \varfc* }^{2 (\dimp - \vdim*) \lgr{\dermp*}}
        \bigl( 4^{\vdeg*+1} \vdim* \vdeg*^{3} \bigr) ^{
          (\dimp - \vdim*) \lgr{\dermp*} \dv }
        2^{ (\vdim* \alpha_\fct + 1) \lgt\dermp \dv }
      \).
  \end{enumthm}
\end{lem}

\begin{proof}
  En utilisant le fait que \( \pmor* \) est un morphisme d'anneaux, ainsi que
  la formule classique pour \( (1 + t)^{-1} \) dans un anneau de séries
  formelles, il vient :
  \begin{align}
    \pmor*(g^{-1})
    & =
    \pmor*(g)^{-1}
    =
    \left(
      g \biggl(
        1 + \sum_{\dermp \neq 0} g^{-1} \pdiff^\dermp(g) \psmp^\dermp
      \biggr)
    \right)^{-1}
    \\ & =
    g^{-1} \left(
      1 +
      \sum_{q \in \N^*}
      \biggl(
        - \sum_{\dermp \neq 0} g^{-1} \pdiff^\dermp(g) \psmp^\dermp
      \biggr)^q
    \right)^{-1}
    \\ & =
    g^{-1} \left(
      1 +
      \sum_{\dermp \neq 0}
      \biggl(
        \sum_{(q, \gmp\nu) \in N(\dermp)}
        (-1/g)^q
        \prod_{p=1}^{q}
        \pdiff^{\gmp\nu_p}(g)
      \biggr) \psmp^\dermp
    \right)
  \end{align}
  et finalement\footnote{Formule \og classique \fg pour les dérivées
    successives de l'inverse d'une fonction, que le lecteur savant connaissait
    peut-être.}
  \begin{equation}
    \pdiff^\dermp(g^{-1})
    =
    \sum_{(q, \gmp\nu) \in N(\dermp)}
    \frac{ (-1)^q }{ g^{q+1} }
    \prod_{p=1}^{q}
    \pdiff^{\gmp\nu_p}(g)
  \end{equation}
  où la somme est prise sur l'ensemble
  \begin{equation}
    N(\dermp)
    =
    \left\{
      (q, \gmp\nu)
      \text{ avec }
      q \in \set{1, \dots, \lgt\dermp}
      \text{ et }
      \gmp\nu \in (\N^{\lgr\vdim} \minusset0)^{q}
      \text{ tels que }
      \sum_{p=1}^q \gmp\nu_p = \dermp
    \right\}
    \pmm.
  \end{equation}

  Il est alors clair que
  \begin{equation}
    Q^\dermp_{G, \dv}
    =
    \sum_{(q, \gmp\nu) \in N(\dermp)}
    (-1)^q
    G^{\lgr\dermp - q}
    \prod_{p=1}^{q}
    P^{\gmp\nu_p}_{G, \dv}
  \end{equation}
  est un polynôme du degré annoncé. L'estimation de norme est elle aussi
  immédiate, sauf peut-être aux places archimédiennes. On remarque alors que
  \( N(\dermp) \) est un produit dont chaque facteur est en bijection avec
  l'ensemble des partitions d'un ensemble à \( \dermp** \) éléments, pour
  conclure que son cardinal est \( 2^{\lgt\dermp} \).
\end{proof}

Nous sommes maintenant en mesure d'étudier les dérivées d'une fonction
rationnelle tout à fait générale.

\begin{lem}
  Soient \( q \) un entier, \( G \) une forme de multidegré \( \alpha \) et \(
    H \) une forme de degré \( q \alpha \), de sorte que \( f = H / G^q \) est
  une fraction rationelle homogène de degré \( 0 \). Alors :
  \begin{enumthm}
    \item \( P^\dermp_{f, \dv}
        = \pdiff^\dermp(f)
        \cdot
        G^{\lgt\dermp + q}
        \prod\fctrange \pden_\fct^{\lgr{\dermp*}}
      \) est un polynôme ;
    \item \( \deg_\fct P^\dermp_{f, \dv}
        = \alpha_\fct (\lgt\dermp + q)
        + 2 (\vdeg* - 1) (\dimp - \vdim*) \lgr{\dermp*}
      \) ;
    \item \( \nv1{ P^\dermp_{f, \dv} }
        \le
        \nv1{ G }^{\lgt\dermp + q}
        \prod\limits\fctrange
        \nv1{ \varfc* }^{2 (\dimp - \vdim*) \lgr{\dermp*}}
        \bigl( 4^{\vdeg*+1} \vdim* \vdeg*^{3} \bigr) ^{
          (\dimp - \vdim*) \lgr{\dermp*} \dv }
        2^{ (\vdim* \alpha_\fct + 2) \lgt\dermp \dv }
      \).
  \end{enumthm}
\end{lem}

\begin{proof}
  En notant \( g = G / \vmp[][\vdim]^{\alpha} \) et \( h = H /
    \vmp[][\vdim]^{q\alpha} \), on a toujours \( f = h / g^q \) par
  homogénéité. On applique alors la formule de \bsc{Leibniz} :
  \begin{equation}
    \pdiff^\dermp(f)
    =
    \sum_{\gmp\mu, \gmp\nu \in L(\dermp)}
    \pdiff^{\gmp\mu} (h)
    \prod_{p=1}^q
    \pdiff^{\gmp\nu_p} (g^{-1})
    \pmm,
  \end{equation}
  où la somme est prise sur l'ensemble
  \begin{equation}
    L(\dermp)
    =
    \left\{
      (\gmp\mu, \gmp\nu) \in (\N^{\lgr\vdim})^{1 + q}
      \text{ tels que }
      \gmp\mu + \sum_{p=1}^q \gmp\nu_p = \dermp
    \right\}
  \end{equation}
  dont on majore le cardinal par \( 2^{\lgt\dermp} \).  Le résultat annoncé
  découle alors des deux lemmes précédents.
\end{proof}


\endinput

% vim: spell spelllang=fr
