\documentclass[11pt, twoside, a4paper, draft]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  Attention, UTF-8 inside : àéïôù =? aeiou  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}

\input{pre-gene}
\input{pre-mumgrp}

\newtheorem{thm}{Théorème} \newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme} \newtheorem{coro}[thm]{Corollaire}
\newtheorem{fait}[thm]{Fait} 
\newtheorem*{flemme}{À démontrer plus tard}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{rem}{Remarque} \newtheorem*{Rem}{Remarque}

\begin{document}

\section*{Prologue}

Je reprends les notations précédentes.  On a donc une variété $Z$ de dimenson
$u$, produit, plongée dans $(\Proj^n)^m$ mais aussi dans $(\Proj^n)^{2m-1}$ par
le plongement \og éclatant \fg{} $\phi_a$. 

\begin{flemme}
  Soit $\alpha \in \N^m$ et $\beta \in \N^{m-1}$ tels que $\lgr\alpha +
  \lgr\beta = u$. Alors
  \[
    \deg_{\alpha, \beta}(\phi_a(Z))= \prod_{j=1}^{m-1} a_j^{2(u_j - \alpha_j)}
    \deg_{\alpha, \beta}(\phi_1(Z))
  \]
  De plus, $\deg_{\alpha, \beta}(\phi_1(Z)) \ge D = \deg(Z)$ (au moins) lorsque
  l'une des deux conditions suivantes est satisfaite :
  \begin{enumthm}
    \item $\alpha = (0, \ldots, 0, u_m)$ et $\beta = (u_1, \ldots, u_{m-1})$ ;
    \item $\alpha_m = 0$ et il existe un $j_0 \neq m$ tel que $\alpha_{j_0} +
      \beta_ {j_0} = u_{j_0} + u_m$ et, dès que $j \neq j_0$, $\beta_j = u_j$ et
      $\alpha_j = 0$.
  \end{enumthm}
\end{flemme}

\section{Construction de la forme auxiliaire}

Soient $\eps_0$ et $\eps_1$ deux réels strictement positifs fixés, et $\delta$
un (grand) entier naturel tel que $\eps_0 \delta$ soit entier. On fixe $\eps_3 >
0$ tel que $\sum a_l^2 + m -1 \le (1 + \eps_3) a_1^2$. On suppose par ailleurs
que $\eps_0 \le 1/2$ et on fait enfin une hypothèse à préciser ultérieurement
liant $\eps_0$ et $\eps_1$. On introduit l'ensemble 
\[
  L_\delta = \left\{ (\lambda\pexp 1, \ldots, \lambda\pexp m) \in \prod \N^{u_i}
  \,\suchthat\, 
  \frac{\lgr{\lambda\pexp1}}{a_1^2} + \ldots +
  \frac{\lgr{\lambda\pexp m}}{a_{m-1}^2} + \frac{\lgr{\lambda\pexp{m}}}{m-1} 
  \le \eps_1 \delta \right\}
\]
et on considère l'idéal $\iq_\delta$ de $\cdn[[t\pexp1, \ldots, t\pexp m]]$
défini par l'annulation de tous les coefficients d'indice contenu dans
$L_\delta$. 

On pose alors 
\[
  d = (\eps_0\delta a_1^2, \ldots, \eps_0\delta a_m^2, \delta, \ldots, \delta)
  \in \N^{2m-1}
\]
et on cherche jusqu'à la fin de cette section à construire une forme homogène de
degré $d$ dont l'évalutaion en l'origine soit dans $\Omega_a^{-1}(\iq_\delta)$,
qui ne s'annule pas identiquement sur $Z$, et dont on contrôlera la hauteur.

Pour cela, on utilisera la version suivante du lemme de \bsc{Siegel}
(conséquence directe du lemme de \bsc{Bombieri} et \bsc{Vaaler} en tenant compte
des différences de hauteurs utilisées).

\begin{fait}
  Soient $l_1, \ldots, l_M$ des formes linéaires sur $\cdn^N$. On note $H_\mmax$
  la hauteur de l'ensemble de leur coefficients (en utilisant la norme du sup
  aux places archimédiennes). Si $M < N$, il existe un zéro commun de cette
  famille de formes dans $\cdn^N$ de hauteur ($L_1$) majorée par
  \[
    N \sqrt{\abs{\disc\cdn}} ( \sqrt N H_\mmax )^\frac M{N-M}
  \]
\end{fait}

Voyons comment s'écrit le système exprimant les conditions d'annulation en
l'origine de la forme $P$ recherchée. Les images des monômes de degré $d$ dans
$\cdn[X, Y]_d / \ideal(\phi_a(Z))$ forment une famille génératrice, dont on
extrait une base.  On note $N$ son cardinal, $\Mbase$ sa préimage dans $\cdn[X,
Y]$ et on cherche $P$ sous la forme $\sum_{\monome\in\Mbase} p_\monome \monome$,
où  $(p_\monome)$ est un vecteur non nul de $\cdn^N$.

La condition d'annulation s'écrit alors (en reprenant les notations du lemme~9
précédent) 
\[
  \sum_{\monome\in\Mbase}
  p_\monome V_\dv^\lambda(\monome)(\coa, \ldots, \coa)
  = 0 \quad 
  \forall \lambda\in L_\delta \pmm.
\]
On note ensuite $M$ le cardinal de $L_\delta$, $w_{\lambda, \monome} =
V_\dv^\lambda(\monome)(\coa, \ldots, \coa)$ (ce nombre ne dépendant en fait pas
de $\dv$), et $H_\mmax$ la hauteur ($L_\infty$) de la famille des $w_{\lambda,
  \monome}$ pour $\lambda \in L_\delta$ et $\monome \in \Mbase$. On introduit
enfin $e = M/(N-M)$. On va maintenant s'attacher à estimer $N$ et à majorer
successivement $M$, $e$ et $H_\mmax$.

Pour estimer $N$, on commence par supposer que $\delta$ est assez grand, de
sorte que $N$ est donné par la valeur en $d$ du polynôme de \bsc{Hilbert} de
$\phi_a(Z)$. 
\begin{align*}
  N 
  & = \sum_{\lgr\alpha + \lgr\beta = u}
    \deg_{\alpha, \beta}(\phi_a(Z))
    \cdot \frac{ 
      (\eps_0 \delta a_\truc^2)^\alpha \delta^\beta}{%
      \alpha! \beta!}
    + o(\delta^u) \\
  & = \sum_{\lgr\alpha + \lgr\beta = u}
    \deg_{\alpha, \beta}(\phi_1(Z)) \prod_l a_l^{2u_l - \alpha_l}
    \cdot \frac{ 
      \eps_0^{\lgr\alpha} \prod_l a_l^{2\alpha_l} \delta^u}{%
      \alpha! \beta!}
    + o(\delta^u) \\
  & = \delta^u \prod_l a_l^{2u_l} \cdot 
    \sum_{\lgr\alpha + \lgr\beta = u}
    \frac{
      \deg_{\alpha, \beta} (\phi_1(Z)) \eps_0^{\lgr\alpha}}{
      \alpha! \beta!}
    + o(\delta^u)
\end{align*}
On admet pour l'instant que la somme apparaissant à la dernière ligne est
comprise entre $D \eps_0^u / u!$ et $D (8m)^u$.

On écrit ensuite que $M$ est, à $o(\delta^u)$ près, donné par le volume du
simplexe correspondant dans $\R^u$ :
\[
  M = \frac{
    (\prod_l a_l^{2u_l}) (m-1)^{u_m} (\eps_1 \delta)^u}{
    u!}
  + o(\delta^u) \pmm.
\]

On est alors en mesure d'estimer $e$ :
\begin{align*}
  e 
  & \le \frac{
      (\prod_l a_l^{2u_l}) (m-1)^{u_m} (\eps_1 \delta)^u / u! + o(\delta^u)}{
      (\prod_l a_l^{2u_l}) \delta^u D \eps_0^u / u! 
      - (\prod_l a_l^{2u_l}) (m-1)^{u_m} (\eps_1 \delta)^u / u! +o(\delta^u)} \\
  & \le \frac{
      (m-1)^{u_m} \eps_1^u + o(1)}{
      mD\eps_0^u - (m-1)^{u_m} \eps_1^u + o(1)} \\
  & \le \frac {\eps_2} {1 - \eps_2} + o(1) \pmm,
\end{align*}
en posant $\eps_2 = \frac {(m-1)^{u_m} \eps_1^u} {m D\eps_0^u}$. On
suppose alors que $\eps_2 \le 1/2$ (c'est l'hypothèse sur $\eps_0$ et $\eps_1$
évoquée plus haut), ce qui permet de conclure que $e \le 1 + o(1)$.

Passons maintenant à l'estimation de hauteur. Elle est basée sur le lemme~9
précédent, et le fait que $\av{w_{\lambda, \monome}} \le
\nv{V_\dv^\lambda(\monome)} \nv{\coa}^{\lgr{\deg V_ \dv^{\lambda}(\monome)}}$ en
toute place $v$. On note 
\[
  d_\Omega = \delta \bigl(a_1^2 (\eps_0 + \tfrac94), \ldots, 
  a_{m-1}^2 (\eps_0 + \tfrac94), \eps_0 + 2(m-1) \bigl) \pmm.
\]
On sait alors que $\deg_l(V_\dv^\lambda(\monome)) = (d_\Omega)_l + 
(D-1) (n-u_l) f(\lambda\pexp l)$. Il vient ainsi :
\begin{align*}
  \lgr{\deg V_ \dv^{\lambda}(\monome)} 
  & \le \delta \bigl( (\eps_0 + \tfrac94) \sum_l a_l^2 + \eps_0 + 2(m-1) \bigr)
    + 2(D-1) n\lgt\lambda \\
  & \le a_1^2 \delta \bigl( 3(1+\eps_0) + 2n (D-1) \eps_1 \bigr) \pmm.
\end{align*}
Par ailleurs,
\begin{align*}
  \nv{V_\dv^\lambda(\monome)} 
  & \le \nv\B ^{\delta(\sum_j 2(a_j^2 -1) + m-1)} \cdot \nv{f_Z}^{2n\lgt\lambda}
    \\ & \qquad \cdot \left( 
    \bigl( 4^g 2^{9u/4} (n+1) \bigr)^{\delta(\sum_j 2(a_j^2-1) + m-1)}
    \cdot (16uD^3)^{n\lgt\lambda}
    \right)^\dv \\
  & \le \nv\B ^{2(1+\eps_3) a_1^2\delta} \cdot \nv{f_Z}^{2\eps_1 a_1^2\delta}
    \\ & \qquad \cdot \left(
    \bigl( 4^{2g+3u} (n+1)^2 \bigr)^{(1+\eps_3) a_1^2\delta}
    \cdot (16uD^3)^{n\eps_1 a_1^2\delta}
    \right)^\dv \pmm.
\end{align*}

On a ainsi l'estimation suivante \todo[à revoir : corrections ci-dessus et
$\sqrt N$ oublié] pour la hauteur logarithmique du système : 
\begin{multline*}
  h_\mmax \le \delta a_1^2 \bigl( 2\eps_1 h(Z) + 2(1+\eps_3) h(\B) 
  + 3(1+\eps_0) h(\coa)  + 3n\eps_1D  \\ + (1+\eps_3)((4g+6u)\ln(2)
  + 2\ln(n+1)) + n\eps_1\ln(16u)) \bigr) \pmm.
\end{multline*}

\end{document}
